\chapter{Statistiek}
\newpage
\section{Experimenten}
\begd [Toevalsexperiment]
Een toevalsexperiment is een voorval waarbij de uitkomst
afhangt van toevallige factoren.
Vb. gooien van een dobbelsteen
\endd 
\begd [Uitkomstenruimte]
Onder uitkomstenruimte/uitkomstenverzameling $\Omega$ van een toevalsexperiment verstaan we de verzameling van alle mogelijke uitkomsten $\omega_i$ die het experiment buj uitvoering kan geven.\\
Vb. Gooien van een dobbelsteen: $\Omega=\{\omega_i\}=\{1,2,3,4,5,6\}$
\endd 
\begd [Uitkomstenverzameling]
De elementen $\omega_i$ van de uitkomstenverzameling heten elementaire gebeurtenissen.
\endd 
\begd [Gebeurtenis]
Iedere deelverzameling A van de uitkomstenruimte heet een gebeurtenis
\endd 
\begd [Gebeurtenissenruimte]
De verzameling $\mathbb{A}$ van alle gebeurtenissen heet de\\ gebeurtenissenruimte.
$\Omega$ is de zekere gebeurtenis.\\
$\emptyset$ is de onmogelijke gebeurtenis.
\ww 
	\#A=2^{\#\Omega}
\xx 
\endd 
\begd 
Complement:
\ww 
	\overline{A}=\Omega -A
\xx 
\endd 
\begd Vereniging of som\\
De gebeurtenis $A_1 \cup A_2$ doet zich voor als minstens één van de twee gebeurtenissen zich voordoet.
\endd 
\begd  Doorsnede of product\\
De gebeurtenis $A_1 \cap A_2$ doet zich als beide gebeurtenissen zich voordoen.
\endd 
\begd Disjuncte gebeurtenissen\\
Twee gebeurtenissen heten disjunct als ze mekaar uitsluiten, i.e.:
\ww 
	A_1 \cap A_2 =\emptyset
\xx 
\endd 
\begd 
Verzamelingen algebra
\ww 
	\mathbb{A}=\{A \subset \Omega\}
\xx 
$\mathbb{A}$ is een verzamelingen algebra als:\\
1.
\ww 
	\Omega \in \mathbb{A}
\xx 
2.
\ww 
	A \in \mathbb{A} \Rightarrow \overline{A} \in \mathbb{A}
\xx 
3.
\ww 
	A_i \in \mathbb{A} \Rightarrow \cup_i A_i \in \mathbb{A}
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van een verzameling algebra]
\item 
\ww 
	\ \cap_i A_i=\overline{\cup_i \overline{A_i}}
\xx 
\item
\ww 
	A_i \in \mathbb{A} \Rightarrow \cap A_i \in \mathbb{A}
\xx 
\end{properties}
\begd Sigma algebra
Een $\sigma$-algebra is een verzamelingen algebra die niet leeg is en een aftelbaar oneindig aantal elementen bevat.
\endd 
\begd [Stochasten | toevalsgrootheden]
Een toevalsgrootheid is een getalwaarde die \\
overeenkomt met een elementaire gebeurtenis $\omega \in \Omega$.
Vb. Weeg het gewicht van een willekeurig persoon.
\ww 
	X: \omega \rightarrow X(\omega) \in \mathbb{R}
\xx 
X is een toevalsgrootheid of de uitkomst van een nog te verrichten experiment.\\
Met een stochast X is een uitkomstenruimte en kansverdeling verbonden.
\endd 
\begin{notation} Realisatie van een experiment
x is een waarde of realisatie die een toevalsgrootheid aanneemt bij uitvoeren van een experiment\\
Het experiment X heeft uitkomst x noteren we als: $ X=x$
\end{notation}
\begd Laplace experiment
	\ww 
	\Omega=\{\omega_1,\omega_2,...,\omega_m\}
	\xx 
	Bij een Laplace experiment zijn alle gebeurtenissen even waarschijnlijk.
	\ww 
	1=P[\Omega]=\Sigma_i P(\omega_i)=m P[\omega_i]
	\xx 
	\ww 
	\Rightarrow P(\omega_i)=\frac{1}{m}
	\xx 
\endd 
\section{Kansfuncties}
\begd  {Relatieve veelvuldigheid}\\
Als bij een n-malige uitvoering van een toevalsexperiment de gebeurtenis A zich k-maal voordoet dan heet de relatieve veelvuldigheid:
\ww 
	h_n(A)=\frac{k}{n}
\xx 
Eigenschap:
\ww 
	0 \leq h_n(A) \leq 1
\xx 
We denken voor de werkelijke waarschijnlijkheid als een limiet.
\ww 
	P(A)=\lim_{n\rightarrow \infty}h_n(A)=\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{k(n)}{n}
\xx 
\endd 
\begd Waarschijnlijkheidsfunctie van een toevalsgrootheid\\
Aan de realisatie van een toevalsgrootheid $X=x_i$ is een getalwaarde verbonden
die kans aangeeft:
\ww 
	P:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R} : x_i \rightarrow P[X=x_i]
\xx 
Vb. De kans om 5 te gooien met een dobbelsteen is $\frac{1}{6}$
\ww 
	P[X=5]=\frac{1}{6}
\xx 
\endd 
\begd Waarschijnlijkheid van een niet elementaire gebeurtenis
\ww 
	P[X \in A]=\Sigma_{x_i \in A}\,P[X=x_i]=\Sigma_{x_i \in A}\,P[X=x_i]
\xx 
Vb. De kans om kleiner dan 5 te gooien met een dobbelsteen is $\frac{4}{6}$
\ww 
	P[X \in \{1,2,3,4\}]=\frac{4}{6}
\xx 
\endd 
\begin{notation} Verkorte notatie
\ww 
	P[x_i]=P[X=x_i]
\xx 
\ww 
	P[A]=P[X\in A]
\xx 
\end{notation}
\begd Waarschijnlijkheidsruimte en waarschijnlijkheidsfunctie
$(\Omega,\mathbb{A},P)$ heet een waarschijnlijkheidsruimte als:\\
1.
\ww 
	\Omega \neq \emptyset
\xx 
2.
$\mathbb{A}$  is een gebeurtenissenruimte\\
3.
Er is een afbeelding,waarschijnlijkheidsfunctie of kansfunctie met als definitie:\\
$P:\mathbb{A}\rightarrow \mathbb{R}$ met :\\
3a.
\ww P(A)\geq 0\xx 
3b.
\ww P(\Omega)=1\xx 
3c.\\
Als $\forall i\neq j: A_i \cap A_j =\emptyset$ dan:
\ww P(\cup_i A_i)=\Sigma_i P(A_i)\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van een waarschijnlijkheidsruimte]
\item
\ww 
	1=P[\Omega]=P[\Omega\cap\emptyset]=P[\Omega]+P[\emptyset]=1+P[\emptyset]
\xx 
\ww 
	\Rightarrow P[\emptyset]=0
\xx 
\item
\ww 
	1=P[\Omega]=P[A \cap \overline{A}]
	=P[A]+P[\overline{A}]
\xx 
\ww 
	\Rightarrow P[\overline{A}]=1-P[A]
\xx 
\item
\ww 
	0\leq P(A)\leq 1
\xx 
\item
\ww 
	P(\cup_n A_n)\leq\Sigma_n P(A_n)
\xx 
\end{properties}
\begin{properties}[Regels voor waarschijnlijkheidsfuncties]
\item
Als voor gebeurtenissen: $\forall i\neq j: A_i \cap A_j=\emptyset$ dan:
\ww 
	P(A_1+A_2+...A_n)=P(A_1)+P(A_2)+...P(A_n)
\xx 
\item
Voor twee niet disjuncte gebeurtenissen:
\ww 
	P(A+B)=P(A)+P(B)-P(A.B)
\xx 
Bewijs:
(1)
\ww 
	A+B=A. \overline{B}+B. \overline{A}+A.B
\xx 
\ww 
	A=A.B+A.\overline{B}
\xx 
\ww 
	B=B.A+B.\overline{A}
\xx 
Rechterzijde is paarsgewijs disjunct, dus:
\ww 
	P(A+B)=P(A. \overline{B})+P(B. \overline{A})+P(A.B)
\xx 
\ww 
	P(A)=P(A.B)+P(A.\overline{B})
\xx 
\ww 
	P(B)=P(B.A)+P(B.\overline{A})
\xx 
\ww 
	\Rightarrow (q.e.d)
\xx 
\end{properties}
\begd  Voorwaardelijke waarschijnlijkheid\\
De waarschijnlijkheid dat B zich voordoet als A zich voordoet is gedefinieerd als:
\ww 
	P(B|A)=\frac{P(A.B)}{P(A)}
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen voorwaardelijke waarschijnlijkheid]
\item
$(\Omega,\mathbb{A},P(.|B)) $ is een waarschijnlijkheidsruimte.
\item
$(P.|B)$ is een waarschijnlijkheidsfunctie.
\item
\ww 
	P(A|B)\geq 0
\xx 
\item
\ww 
	P(\Omega|B)=1
\xx 
\item
Als $\forall i\neq j: B_i \cap B_j =\emptyset$ dan:
\ww P(\cup_i B_i|A)=\Sigma_i P(B_i|A)\xx 
\item Productregel
\ww 
	P(A.B.C)=P(A).P(B|A).P(C|(A.B))
\xx 
\end{properties}
\begd  Stochastische onafhankelijkheid\\
Twee gebeurtenissen A en B heten stochastisch onafhankelijk als:
\ww 
	P(A.B)=P(A).P(B)
\xx 
\endd 
\begd  n gebeurtenissen $A_1...A_n$ heten stochastisch onafhankelijk als:\\
$\forall k\leq n$
\ww 
	P(A_1.A_2....A_k)=\Pi_{i=1}^k P(A_i)
\xx 
\endd 
\begin{corollary}[Waarschijnlijkheidsfuncties en stochastisch onafhankelijke toevalsgrootheden]
Als $A$ en $B$ onafhankelijk zijn dan is:
\ww 
	P(A|B)=\frac{P(A.B)}{P(B)}=\frac{P(A).P(B)}{P(B)}=P(A)
\xx 
\end{corollary}
\begin{theorem}[Totale waarschijnlijkheid]
Als
\ww 
	\forall i\neq j:B_i \cup B_j=\emptyset\xx 
en
\ww 
	P(\cup_i B_i)=1
\xx 
dan:
\ww 
	P(A)=\Sigma_i P(A|B_i)P(B_i)
\xx 
\end{theorem}
\begin{theorem}[Formule van Bayes]
Als
\ww 
	\forall i\neq j:B_i \cup B_j=\emptyset\xx 
en
\ww 
	P(\cup_i B_i)=1
\xx 
dan:
\ww 
	P(B_k|A)=\frac{P(A.B_k)}{P(A)}=\frac{P(A|B_k)P(B_k)}{\Sigma_i P(A|B_i)P(B_i)}
\xx 
\end{theorem}
\section{Continue  toevalsgrootheden}
\begd  Verdelingsfunctie of continous distribution function\\
De distributiefunctie of verdelingsfunctie F van een toevalsgrootheid is is gedefinieerd als:
\ww 
	F_X(x)=P[X\leq x]
\xx 
\endd 
\begd  Continue toevalsgrootheid\\
Een toevalsgrootheid X is continu als er een functie f bestaat zodat:
\ww 
	P[X\leq x]=F_X(x)=\int_{-\infty}^{x}f(t)dt
\xx 
\endd 
\begd Waarschijnlijkheidsfunctie of probability density function\\
De functie f heet de waarschijnlijkheidsfunctie
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van de verdelingsfunctie]
\item	
\ww 
	\text{ Als } x_1<x_2 \text{ dan }
	F_X(x_1)\leq F_X(x_2)
\xx 
\item
\ww 
	F_X(-\infty)=0
\xx 
\item
\ww 
	F_X(+\infty)=1
\xx 
\end{properties}
\begin{properties}[Eigenschappen van de waarschijnlijkheidsfunctie]
\item
\ww 
	f(x)=\frac{dF(x)}{dx}
\xx 
\item
\ww 
	\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)dx=1
\xx 
\item
\ww 
	P[a<X \leq b]=\int_a^b f(x)dx=F(b)-F(a)
\xx 
\end{properties}
\begd [Functie van een toevalsgrootheid]
Als X een toevalsgrootheid is en bijvoorbeeld
\ww 
Y=ax+b
\xx 
\endd 
\begin{property} 
\ww 
	F_Y(y)
	&=F_{aX+b}(y)\\
	&=P[aX+b\leq y]\\
	&=P[X\leq\frac{y-b}{a}]\\
	&=F_X(\frac{y-b}{a})
\xx 
en
\ww 
	f_Y(y)
	&=\frac{d}{dy}F_Y(y)\\
	&=\frac{d}{dy}F_X(\frac{y-b}{a})\\
	&=\frac{1}{a}f_x({\frac{y-b}{a}})
\xx
\end{property} 
\section{Discrete  van toevalsgrootheden}
\begd  Discrete toevalsgrootheid\\
Een discrete toevalgrootheid neemt een eindig aftelbaar aantal waarden aan.\\
De toevalgrootheid X ontbindt de uitkomstenverzameling $\Omega$ in
disjuncte deelverzamelingen $A_i$ bestaande uit elementen $\omega_k$ waarvoor :\\
Definitie :$A_i$:
\ww 
	\forall \omega_k \in A_i: X(\omega_k)=x_i
\xx 
Hieruit:
\ww 
	\cup_i \{ \omega_k :  \omega_k \in \Omega :X(\omega_k)=x_i\}=\Omega
\xx 
\ww 
	P[X=2]=P[\{\omega_k \in \Omega: X(\omega=2)\}]
\xx 
\ww 
	P[X=x_i]=\Sigma_{(\omega_k \in A_i)}P[X=\omega_k]=P[X=\Sigma_{(\omega_k \in A_i)}\omega_k]
\xx 
\endd 
\begd Verdelingsfunctie
\ww 
	F[x]=P[X\leq x]=\Sigma_{(x_i\leq x)}P[x_i]
\xx 
\endd 
\begd {Waarschijnlijkheidsfunctie}
\ww 
	p(x_i)=P[X=x_i]\geq 0
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van de verdelingsfunctie]
\item
\ww 
	\text{ Als } x_1<x_2 \text{ dan }
	F_X(x_1)\leq F_X(x_2)
\xx 
\item
\ww 
	F_X(-\infty)=0
\xx 
\item
\ww 
	F_X(+\infty)=1
\xx 
\\
\ww 
	\forall x_i \in \Omega: p(x_i) :p(x_i)\geq 0
\xx
\\
\ww 
	\Sigma_{x_i}p(x_i)
	&=\Sigma P[x_i]\\
	&=\Sigma_i P[X=x_i]\\
	&=\Sigma_i P[\{\omega_k:\omega_k \in \Omega:X(\omega_k)=x_i\}]\\
	&=P[\cup_i \{ \omega_k :  \omega_k \in \Omega :X(\omega_k)=x_i\} ]\\
	&=P[\Omega]\\
	&=1
\xx 
\end{properties}
\begin{example} Experiment gooi 2 X met een regelmatige dobbelsteen en tel de uitkomst
\begin{center}
	\begin{tabular}{ |c|c|c|c| }
		\hline
		$x_i$   & $A_i$              & $P[x_i] $      \\
		\hline
		2       & \{(1,1)\}          & $\frac{1}{36}$ \\
		3       & $\{(1,2);(2,1)\} $ & $\frac{2}{36}$ \\
		etc ... &                    &                \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{example}
\section{Simultane kansverdeling en stochastische onafhankelijkhied}
\begd [Discrete simultane kansverdeling]
Voor twee stochastische variabelen X en Y met uitkomstenruimten $\Omega_X$ en $\Omega_Y$ en kansverdelingen $p(x)$ en $q(y)$
Wanneer men de experimenten $X$ en $Y$ tegelijk uitoefend dan is het resultaat een paar $(x,y)$, een element uit de productverzameling $\Omega_X X \Omega_Y$ met simultane kansverdeling\\
$P[X=x\&Y=y]$\\
De cumulatieve kansverdeling is
\ww 
F(x,y)=\Sigma_{x_i<x}\Sigma_{y_i<y}P[X=x_i \& Y=y_i]
\xx 
\endd 
\begd [Stochastische onafhankelijkheid bij discrete verdeling]
Twee stochasten X en Y heten stochastisch onafhankelijk als:
\ww 
P[X=x_i\&Y=y_j]=P[X=x_i]P[Y=y_j]
\xx 
\endd 
\begd  Simultane kansverdeling\\
f(x,y) is een simultane kansverdeling als:
\ww 
	\forall x,y:f(x,y)\geq 0
\xx 
en
\ww 
	\int_{-\infty}^{\infty}dx\int_{-\infty}^{\infty}dy f(x,y)=1
\xx 
\endd 
\begd Verdelingsfunctie van voorwaardelijke waarschijnlijkheid
\ww 
	f_{Y|X=x}(Y|x)=\frac{f_{X,Y}(x,y)}{f_X(x)}
\xx 
\endd 
\begd 
Toevalsgrootheden $X_1$,...$X_n$ met respectievelijke verdelingsfuncties $F_{X1}{(x_1)}$,...$F_{Xn}{(x_n)}$\\
heten stochastisch onafhankelijk als:
\ww 
	\forall (x_1,...,x_n): F(x_1,...x_n)=F(x_1).F(x_2)...F(x_n)
\xx 
\endd 
\begin{corollary}[Dichtheidsfunctie van stochastisch onafhankelijke toevalsgrootheden]
Als toevalsgrootheden $X_1$,...$X_n$ stochastisch onafhankelijk zijn dan geldt voor de waarschijnlijkheidsfuncties of dichtheidsfuncties:
\ww 
	\forall (x_1,...,x_n): f(x_1,...x_n)=f(x_1).f(x_2)...f(x_n)
\xx 
\end{corollary}
\begin{properties}[Eigenschappen van onafhankelijke discrete toevalsgrootheden]
\item Som van onafhankelijke discrete toevalsveranderlijken
\ww 
	Z=X+Y
\xx 
\ww 
	P[Z=z]=\Sigma_k P[X=k]P[Y=z-k]
\xx 
\item Som van onafhankelijke continue toevalsveranderlijken\\
Voor toevalsveranderlijken X,Y,Z met waarschijnlijkheidsfuncties f,g,h:
\ww 
	Z=X+Y
\xx 
\ww 
	F_Z(z)
	&=P[X+Y \leq z]\\
	&=\int\int_{x+y \leq z} P[X=x \& Y=y]dxdy\\
	&=\int_{-\infty}^{+\infty} dx \int_{-\infty}^{z-x}dy  P[X=x \& Y=y]\\
	&=\int_{-\infty}^{+\infty} dx \int_{-\infty}^{z-x}dy  P[X=x \& Y=y]\\
\xx 
\ww 
	u=x+y
\xx 
\ww 
	dy=du
\xx 
\ww 
	y=u-x
\xx 
\ww 
	y: [-\infty,z-x]
\xx 
\ww 
	u:[-\infty,z]
\xx 
\ww 
	F_Z(z)
	=\int_{-\infty}^{+\infty} dx \int_{-\infty}^{z}du  P[X=x \& Y=u-x]
\xx 
\ww 
	f_Z(z)=\frac{d}{dz}F_Z(z)=\int_{-\infty}^{+\infty} dx  P[X=x \& Y=z-x]\\
\xx 
Voor onafhankelijke stochasten X,Y:
\ww 
		F_Z(z)
		&=\int_{-\infty}^{+\infty} dx \int_{-\infty}^{z}du  P[X=x].P[Y=u-x]\\
		&=\int_{-\infty}^{+\infty} dx P[X=x] \int_{-\infty}^{z}du  .P[Y=u-x]\\
		&=\int_{-\infty}^{+\infty} dx P[X=x] F_Y(z-x)\\
\xx 
\ww 
	f_Z(z)=\int_{-\infty}^{+\infty} dx  P[X=x].P[Y=z-x]\\
\xx 
Of:
\ww 
	h(z)=(f*g)(z)=\int_{-\infty}^{+\infty}f(t)g(z-t)dt
\xx 
\end{properties}
\section{Momenten van toevalsgrootheden}
\begd Verwachtingswaarde van een toevalsgrootheid\\
De verwachtingswaarde van gX is gedefinieerd als:\\
Continu:
\ww 
	E[X]=\int_{-\infty}^{+\infty}xf(x)dx
\xx 
Discreet:
\ww 
	E[X]=\Sigma_i x_if(x_i)
\xx 
\endd 
\begd Verwachtingswaarde van een functie van een toevalsgrootheid\\
Een functie g(X) van een toevalsgrootheid X met waarschijnlijkheidsfunctie f(x) is ook een toevalsgrootheid.
De verwachtingswaarde van g(X) is gedefinieerd als:\\
Continu:
\ww 
	E[g(X)]=\int_{-\infty}^{+\infty}g(x)f(x)dx
\xx 
Discreet:
\ww 
	E[g(X)]=\Sigma_i g(x_i)f(x_i)
\xx 
\endd 
\begd Gemiddelde waarde van een toevalsgrootheid
\ww 
	\mu=E[X]
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Rekenregels voor verwachtingswaarde]
\item
\ww 
	E(a)=a
\xx 
\item
\ww 
	E[aX]=aE[X]
\xx 
\item
\ww 
	E[g_1(X)+g_2(X)]=E[g_1(X)]+E[g_2(X)]
\xx 
Continu bewijs:
\ww 
	E[X+Y]
	&=\int_{-\infty}^{+\infty}(g_1(x)+g_2(x))f_X(x)dx\\
	&=\int_{-\infty}^{+\infty}g_1(x)f_X(x)dx
	+\int_{-\infty}^{+\infty}g_2(x)f_X(x)dx\\
	&=E[g_1(X)]+E[g_2(X)]
\xx 
\item
\ww 
	E[X+Y]=E[X]+E[Y]
\xx 
Discreet bewijs:
\ww 
	E[X+Y]
	&=\Sigma_i \Sigma_k (x_i +y_k).P[X=x_i  \& Y=y_k]\\
	&=
	\Sigma_i \Sigma_k x_i.P[X=x_i  \& Y=y_k]
	+ \Sigma_i \Sigma_k y_k.P[X=x_i  \& Y=y_k]\\
	&=\Sigma_i x_i ( \Sigma_k  P[X=x_i  \& Y=y_k])
	+\Sigma_k y_k ( \Sigma_i  P[X=x_i  \& Y=y_k])\\
	&=\Sigma_i x_i P[X=x_i]+\Sigma_k y_k P[Y=y_k]\\
	&=E[X]+E[Y]
\xx 
\item
\ww 
	\forall x:g_1(x)\leq g_2(x) \Rightarrow E[g_1(x)]\leq E[g_2(x)]
\xx 
\item
\ww 
	|E(g(x))|\leq E[|g(x)|]
\xx 
\item
Voor stochastische onafhankelijke toevalsgrootheden X en Y geldt:
\ww 
	E[X.Y]=E[X].E[Y]
\xx 
Discreet bewijs:
\ww 
	E[X.Y]
	&=\Sigma_i \Sigma_k (x_i.y_k)P[X=x_i \& Y=y_k]\\
	&=\Sigma_i \Sigma_k (x_i.y_k)P[X=x_i].P[Y=y_k]\\
	&=(\Sigma_i x_i.P[X=x_i]) ( \Sigma_k .y_k.P[Y=y_k])\\
	&=E[X].E[Y]
\xx 
\end{properties}
\begd  Variantie\\
Variantie is maat voor de spreiding
\ww 
	VAR[X]=E[(X-\mu)^2]
\xx 
Continue toevalsgrootheid X:
\ww 
	VAR[X]=\int_{-\infty}^{+\infty}(x-\mu)^2 f(x)dx
\xx 
Discrete toevalsgrootheid X:
\ww 
	VAR[X]=\Sigma_i (x_i-\mu)^2 f(x_i)
\xx 
\endd 
\begd Standaardafwijking
\ww 
	\sigma=\sqrt{VAR[X]}
\xx 
\endd 
\begd  Variantiecoefficient\\
Vergelijken van varianties bij verschillende gemiddelden:
\ww 
	v=\frac{\sigma}{\mu}
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Rekenregels voor variantie]
\item
\ww 
	Var[X]=E[X^2]-(E[X])^2
\xx 
\begin{proof} 
\ww 
	Var[X]
	&=E[(X-\mu)^2]\\
	&=E[X^2-2\mu X+\mu^ 2]\\
	&=E[X^2]-2\mu E[X]+\mu^2\\
	&=E[X^2]-\mu^2\\
	&=E[X^2]-(E[X])^2\\
\xx 
\end{proof} 
\item
\ww 
	Var[aX+b]=a^2 Var[X]
\xx 
\ww 
	E[aX+b]=a\mu+b
\xx 
\begin{proof}
\ww 
	Var[aX+b]
	&=E[((aX+b)-(a\mu+b))^2]\\
	&=E[((aX+b)-(a\mu+b))^2]\\
	&=E[a^2(X-\mu)^2]\\
	&=a^2 E[(X-\mu)^2]\\
	&=a^2 Var[X]
\xx 
\end{proof}
\item
\ww 
	Var[aX]=a^2Var[X]
\xx 
\item
\ww 
	Var[X+b]=Var[X]
\xx 
\item
Als X en Y onafhankelijke toevalsveranderlijken zijn dan:
\ww 
	Var[aX+bY]=a^2 Var[X]+ b^2 Var[Y]
\xx 
\ww 
	E[aX+bY]=a\mu_X+b\mu_Y
\xx 
\ww 
	Var[aX+bY]
	&=E[((aX+bY)-(a\mu_X+b\mu_Y))^2]\\
	&=E[(a(X-\mu_X)+b(Y-\mu_Y))^2]\\
	&=a^2E[(X-\mu_X)^2]+b^2E[(Y-\mu_Y)^2]-2abE[(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)]
\xx 
Voor statistisch onafhankelijke stochasten is :
\ww 
	E[X.Y]=E[X].E[Y]
\xx 
Waaruit:
\ww 
	Var[aX+bY]
	&=a^2E[(X-\mu_X)^2]+b^2E[(Y-\mu_Y)^2]+0\\
	&=a^2 Var[X]+ b^2 Var[Y]
\xx 
\item
Als X en Y onafhankelijke toevalsveranderlijken zijn dan:
\ww 
	Var[X+Y]=Var[X]+Var[Y]
\xx 
\item
Als X en Y onafhankelijke toevalsveranderlijken zijn dan:
\ww 
	Var[X-Y]=Var[X]+Var[Y]
\xx 
\end{properties}
\begd  Standaardtransformatie van een toevalsgrootheid\\
Als X een toevalsgrootheid is met $E[X]=\mu$ en $Var[X]=\sigma^2$ dan is:
\ww 
	Z=\frac{X-\mu}{\sigma}
\xx 
een toevalsgrootheid met E[Z]=0 en Var[Z]=1\\
\begin{proof}
\ww 
	E[Z]=E[\frac{X-\mu}{\sigma}]=\frac{1}{\sigma}E[X-\mu]=0
\xx 
\ww 
	Var[Z]
	=Var[\frac{X-\mu}{\sigma}]
	=\frac{1}{\sigma^ 2}Var[X-\mu]
	=\frac{1}{\sigma^ 2}Var[X]
	=1
\xx 
\end{proof}
\endd 
\begd  Scheefheid
\ww 
	Scheef[X]=E[(\frac{X-\mu}{\sigma})^3]
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschap scheefheid]
\item
Voor een symmetrische distributie is:
\ww 
	f_X(\mu+x)=f_X(\mu-x)
\xx 
Noem:
\ww 
	Y=X-\mu
\xx 
dan:
\ww 
	E[Y]=E[-Y]\Rightarrow E[Y]=0
\xx 
\ww 
	E[Y^3]=E[(-Y)^3]\Rightarrow E[Y^3]=0 \Rightarrow \text{Scheef}[X]=0
\xx 
\end{properties}
\begd  Kurtosis
Maatstaf voor de staart van de distributie
\ww 
	Kurt[X]=E[(\frac{X-\mu}{\sigma})^4]
\xx 
\endd 
\begd Mediaan
Voor een toevalsgrootheid X met  verdelingsfunctie F en waarschijnlijkheidsfunctie f is de mediaan m:
\ww 
	\frac{1}{2}=F_X(m)
	=\int_{-\infty}^{m}f(x)dx
	=\int_{m}^{+\infty}f(x)dx
	=P[X\leq m]
	=P[X \geq m]
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschap mediaan]
\item
Voor een symmetrische distributie is :
\ww 
	m=\mu
\xx 
\end{properties}
\begd  K-de moment
\ww 
	\alpha_k=E[X^k]
\xx 
\endd 
\begd  K-de centraal moment
\ww 
	\beta_k=E[(X-\mu)^k]
\xx 
\endd 
\begd  Karakteristieke functie\\
Karakteristieke functie:
\ww 
	\phi_X(a)=E[e^{iaX}](a)
	=\int_{-\infty}^{+\infty}e^{iax}dF_x(x)
	=\int_{-\infty}^{+\infty}e^{iax}f_X(x)dx
\xx 
\endd 
\begin{remark}[Cumulatieve distributiefunctie] Voor een toevalsveranderlijke X met waarschijnlijkheidsfunctie f:
\ww 
F_X{(a)}=E[ \mathbf{1}(X\leq a) ](a)=\int_{-\infty}^{+\infty} \mathbf{1}(x\leq a) f(x)dx=\int_{-\infty}^af(x)dx\xx 
met
\ww 
\mathbf{1}(X\leq x)=
\begin{cases}
1 \text { als }  X\leq x \\
0 \text { als } X > x
\end{cases}
\xx 
\end{remark}
\begin{remark}[Relatie fouriertransformatie en karakteristieke functie]
De standaard definitie van Fouriertransform is:
\ww 
\mathbb{F}[f(x)](\omega)=
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}
x(t)e^{-i\omega t}dt
\xx 
Hieruit:
\ww 
\phi_X(a)=\sqrt{2\pi}\mathbb{F}{[f_X(-x)]}
\xx 
\end{remark}
\begd Quantile functie
De inverse functie van de cumulatieve functie $F_X(x)$ noemt men de Quantile functie $Q(p)$:
\ww 
Q=F^{-1}
\xx 
\ww 
Q:[-1,1]\Rightarrow \mathbb{R}
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Rekenregels voor karakteristieke functie]
\item
\ww 
\frac{dF_X(x)}{dx}=f_X(x)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-ixt}\phi_X(t)dt
\xx 
\item
\ww 
\int_{-\infty}^{+\infty}e^{iax}F_X(x)dx=\frac{\phi_X(a)}{ia}+C^{te}\delta(a)
\xx 
\item
\ww 
\phi_X(a)=\int_{0}^{1}e^{iaQ_X(p)}dp
\xx 
\item
\ww 
	\alpha_k=\frac{\phi_X^{(k)}(0)}{j^k}
\xx 
\item
Voor X en Y onafhankelijke en $Z=X+Y$:
\ww  
		\phi_Z(a)
		&=E[e^{jaZ}](a)\\
		&=E[e^{ja(X+Y)}](a)\\
		&=E[e^{(jaX+jaY)}](a)\\
		&=E[e^{jaX}\cdot e^{jaY}](a)\\
\xx 
$e^{jX}$ en $e^{jY}$ zijn onafhankelijk\\
$e^{jaX}$ en $e^{jaY}$ zijn onafhankelijk
\ww 
	P[e^{jaX}=x \& e^{jaY}=y]
	=
	P[e^{jaX}=x]\cdot
	P[e^{jaY}=y]
\xx 
\ww 
	E[e^{jaX}e^{jaY}](a)=
	E[e^{jaX}](a)\cdot
	E[e^{jaX}](a)
\xx 
\ww 
	\Rightarrow \phi_Z(a)=\phi_X(a)\cdot\phi_Y(a)
\xx 
\end{properties}
\begd  Laplace van karakteristieke functie\\
Als voor de waarschijnlijkheidsfunctie f van X:
\ww 
	\forall x<0:f(x)=0
\xx 
dan:
\ww 
	\phi_X(s)=E[e^{sX}](s)=
	\int_0^{\infty}f(x)e^{sx}dx
\xx 
\endd 
\begd  Moment generatie functie
\ww 
	M_X(a)=\phi_X(-ia)=E[e^{aX}](a)
\xx 
\endd 
\begin{properties}
[Eigenschappen moment generatie functie]
\item
\ww 
	E[X^n]=\frac{d^n}{dt^n}M_X(a)|_{a=0}
\xx 
Bewijs 1:
\ww 
	M_X(a)
	&=E[e^{aX}](a)\\
	&=E[1+aX+\frac{1}{2}a^2X^2+...(a)](a)\\
	&=1+aE[X]+\frac{1}{2}a^2E[X^2]+...
\xx 
\ww 
	\frac{dM_X(a)}{da}|_{a=0}=
	[0+E(X)+a E[X^2]+...]|_{a=0}=E[X]
\xx 
\ww 
	\frac{dM_X^2(a)}{da^2}|_{a=0}=
	[E(X^2)+a E[X^3]+...]|_{a=0}=E[X^2]
\xx 
etc...\\
Bewijs 2:
\ww 
	\frac{d^n}{da^n}M_X(a)
	&=
	\frac{d^n}{da^n}E[e^{aX}](a)\\
	&=
	E[\frac{\pp ^n}{\pp a^n}(e^{aX})](a)\\
	&=
	E[X^n e^{aX})](a)\\
\xx 
\ww 
	\frac{d^n}{da^n}M_X(a)|_{a=0}
	&=E[X^n e^{aX})](a)|_{a=0}\\
	&=E[X^n\cdot1)](a=0)\\
	&=E[X^n]\\
\xx 
\item
Voor X en Y onafhankelijke en $Z=X+Y$:
\ww 
	\phi_Z(a)=\phi_X(a)\cdot\phi_Y(a)
\xx 
\ww 
	\Rightarrow M_Z(a)=M_X(a)M_Y(a)
\xx 
\item
\ww 
	M_{aX+b}(t)=e^{bt}M_X(at)
\xx 
Bewijs:
\ww 
	M_{aX+b}(t)
	&=E[e^{aX+b}t](t)\\
	&=E[e^{aXt}e^{bt}](t)\\
	&=e^{bt}E[e^{atX}](t)\\
	&=e^{bt}M_X(at)
\xx 
\item
Als X en Y onafhankelijk zijn dan is
\ww 
	E[X.Y]=E[X]\cdot E[Y]
\xx 
en
\ww 
	E[e^{t_1 X}e^{t_2 Y}]=E[e^{t_1 X}]E[e^{t_1 Y}]
\xx 
\ww 
	M_{X,Y}(t_1,t_2)=M_X(t_1)
	M_Y(t_2)\xx 
\item
Som van n onafhankelijke identieke distributies:
\ww 
	Z=\Sigma_{i=1}^n X_i
\xx 
\ww 
	M_Z(t)
	&=E[e^{tZ}]\\
	&=E[e^{t\Sigma_{i=1}^n X_i}]\\
	&=E[\Pi_{i=1}^n e^{tX_i}]\\
	&=\Pi_{i=1}^n E[ e^{tX_i}]\\
	&=\Pi_{i=1}^n M_{X_i}(t)\\
	&=\Pi_{i=1}^n M_{X}(t)\\
	&=(M_{X}(t))^n\\
\xx 
\end{properties}
\section{Combinatieleer}
\begin{lemma}[Multiplets]
Uit r verzamelingen
\ww \{X^1_1,...,X^{n_1}_1\}\xx 
...
\ww \{X^1_r,...,X^{n_r)}_r\}\xx 
met respectievelijk aantal elementen $n_1$,...,$n_r$ kan men
juist
\ww 
	n_1\cdot...\cdot n_r
\xx 
geordende r-tuplets met een element uit elk.\\
E.g. voor r=3 :$(X_1^7,X_2^5,X_3^3)$
\end{lemma}
\begd  $(n)_r$\\
r termen:
\ww 
	(n)_r=(n-0) \cdot (n-1) \cdot (n-2) \cdot (n-(r-1))
\xx 
\endd 
\begd n!
\ww 
	n!=(n)_n=(n-0) \cdot (n-1) \cdot (n-2) \cdot ... \cdot 1
\xx 
\endd 
\begin{lemma}[A:Simple random sampling with replacement]
Men neemt een steekproef van r elementen uit een populatie van n elementen met teruglegging en inachtneming van volgorde.
Men kan
\ww 
	n_1 \cdot... n_r=n \cdot ... n \text{(r termen)} =n^r
\xx 
verschillende multiplets vormen.
\end{lemma}
\begin{lemma}[B:Simple random sampling without replacement]
Men neemt een steekproef van r elementen uit een populatie van n elementen zonder teruglegging en inachtneming van volgorde.
Men heeft n keuzes voor het eerste element.\\
Men heeft n-1 keuzes voor het tweede element.\\
Men kan
\ww 
	(n-0) \cdot (n-1) \cdot (n-2) \cdot (n-(r-1))=(n)_r
\xx 
verschillende multiplets vormen.
\end{lemma}
\begin{corollary}[Aantal manieren om n-elementen te ordenen]
Gevolg:\\
Men kan n-elementen ordenen op :
\ww 
n!
\xx 
manieren
\end{corollary}
\begd  Binomial coefficient
\ww 
	\binom{n}{r}=\frac{n_r}{r!}=\frac{n!}{r!(n-r)!}=\binom{n}{n-r}
\xx 
\endd 
\begin{lemma}[C:Subpopulations]
Men neemt een subpopulatie van r elementen uit een populatie van n elementen.
Er zijn zo $n_r$ geordende steekproeven zonder herhaling.
\ww 
	n_r=r! X \text { aantal ongederdende steekproeven}
\xx 
Aantal ongeordende steekproeven is:
\ww 
	\frac{n_r}{r!}=\binom{n}{r}
\xx 
\end{lemma}
\begin{lemma}[D: k subpopulaties,multinomiale coefficienten]
Het aantal verschillende manieren waarop een populatie met n elementen kan 
opgedeeld worden is subpopulaties met respectievelijk $r_1, ...,r_k$ elementen met $\Sigma_i r_i=n$ is :
\ww 
\frac{n!}{r_1!.\cdot ... \cdot r_n!}=\binom{n}{r_1}\binom{n-r_1}{r_2}...\binom{n-\Sigma_{i=1}^{k-2}r_i}{r_{k-1}}
\xx 
Bewijs:
Men kan $r_1$ uit $n$ elementen kiezen op $\binom{n}{r_1}$ wijzen.\\
Dan schieten er nog $n-r_1$ elementen over waaruit men $r_2$ elementen kiest op
$ \binom{n-r_1}{r_2}$ manieren etc...
\end{lemma}
\begd  $(BC)_i$\\
$(BC)_i$ model : Men heeft cellen die maximaal $i$ ballen kunnen bevatten.\\
Er zijn $n$ ballen en $r$ cellen met grootte $i$ om deze in te plaatsen. 
\endd 
\begin{corollary}[Alle ballen zijn verschillend :$(BC)_1$]
$\#(BC)_1$ is $(n)_r$\\
Bewijs: Het komt overeen met  r keer een bal te nemen uit een populatie van n ballen zonder herhaling.
\end{corollary}
\begin{corollary}[Alle ballen zijn verschillend : $(BC)_{\infty}$]
$\#(BC)_{\infty}$ is $n^r$\\
Bewijs: Het komt overeen met  r keer een bal te nemen uit een populatie van n ballen met herhaling.
\end{corollary}
\begin{corollary}[Alle ballen zijn gelijk $(BC)_1$]
$\#(BC)_1$ is $\binom{n}{r}$\\
Bewijs: Het komt overeen met  r plaatsen te kiezen uit n plaatsen voor een bal.
\end{corollary}
\begin{corollary}[Alle ballen zijn gelijk $(BC)_{\infty}$]
$\#(BC)_1$ is $\binom{n+r-1}{r}$\\
Bewijs:
Er zijn $n$-cellen. Dus $n+1$ celwanden. Maar twee zijn steeds aan de buitenkant dus $n-1$-wanden en  ballen kan men vrij mixen om r ballen te plaatsen.
\end{corollary}
\begp [Formule van Stirling]
\ww 
\lim_{n\rightarrow \infty}\frac{n!}{\sqrt{2\pi n}(\frac{n}{e})^n}=1
\xx 
\ww 
n! \sim \sqrt{2\pi n}(\frac{n}{e})^n
\xx 
\endp 
\section{Theoretische discrete verdelingen}
\begin{notation}[Notaties voor random variabelen]
~\\
$:$ gedistribueerd als \\
$\sim$ ongeveer of asymptotisch $n \rightarrow \infty$" gedistribueerd als
\end{notation}
\begd [Zuivere dobbelsteen]
\ww 
\Omega={1,2,3,4,5,6}
\xx 
\ww 
p(X=i)=\frac{1}{6} \text { voor } i=1,2,3,4,5,6
\xx 
\ww 
\mu=\sum_{i=1}^{6} i \cdot \frac{1}{6}=\frac{6\cdot7}{2}\frac{1}{6}=3.5
\xx 
\ww 
\mu_2=\sum_{i=1}^{6} i^2 \cdot \frac{1}{6}=\frac{91}{6}
\xx 
\ww 
\sigma^2=Var[X]=\mu_2-(\mu_1)^2=\frac{91}{6}-(3.5)^2=\frac{35}{12}
\xx 
\endd 
\begd  Bernouilli verdeling
\ww 
\begin{cases}
P[X=0]=1-p\\
P[X=1]=p
\end{cases}
\xx 
\ww 
E[X]=P[X=0]\cdot 0+ P[X=1]\cdot 1=p
\xx 
\ww 
E[X^2]=P[X=0]\cdot 0^2+ P[X=1]\cdot 1^2=p
\xx 
\ww 
Var[X]=E[X^2]-(E[X])^2=p-p^2=p(1-p)
\xx 
\endd 
\begd  Geometrische verdeling
\ww 
p_i=a r^i
\xx 
\ww 
1=\Sigma_{i=0}^{\infty} p_i =a \Sigma_{i=0}^{\infty} r^i=a \frac{1}{1-r}
\xx 
\ww 
\Rightarrow a=1-r
\xx 
\ww 
\Rightarrow p_i=(1-r)r^i
\xx 
Noem p=1-r dan:
\ww 
p_i=p(1-p)^i
\xx 
De geometrische verdeling heeeft de kans voor eerste success na k Bernouilli proeven met waarschijnlijkheid p van van success.
\ww 
P(X=k)=(1-p)^{k-1}p
\xx 
Zonder bewijs
\ww 
E[X]=\frac{1}{p}
\xx 
\endd 
\begin{example}
Gooi een dobbelsteen. \\
De kans om bij de n-de worp voor het eerst een zes te gooien is :
\ww 
p=\frac{1}{6}
\xx 
\ww 
p_n=(\frac{5}{6})^{n-1}\frac{1}{6}
\xx 
\end{example}
\begd  Binomiaal verdeling. Bin(n,p)\\
Neem n Bernouilli experimenten met kans $\frac{1}{2}$.\\
Het aantal mogelijke uitkomsten is :$2^n$.\\
Elke hebben gelijke kans: $\frac{1}{2^n}$\\
De kans dat er juist k éénen zijn is :
\ww 
p_n(k)=\binom{n}{k}2^{-n}=\frac{n!}{n!(n-k)!}2^{-n}
\xx 
In een reeks van $n$ Bernoulli-experimenten kunnen $0,1,\ldots ,n$ successen voorkomen. Het aantal successen is een stochastische variabele $ X$. Als $p$ de kans op succes is, zegt men dat $X$ binomiaal verdeeld is met parameters $n$ en succeskans $p$, en noteert:
\ww 
X::\mathrm{Bin} (n,p)
\xx 
\ww 
f(k;n,p)=P[X=k]=\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}
\xx 
Als
\ww 
X_i::B(1,p)
\xx 
dan is :
\ww 
X=\Sigma_{i=1}^{n} X_i::B(n,p)
\xx 
\ww 
E[X]
&=E[X_1+...+X_n]\\
&=n E[X_1]\\
&=np
\xx 
\ww 
	Var[X]
	&=Var[X_1+...+X_n]\\
	&=n Var[X_1]\\
	&=np(1-p)
\xx 
\endd 
\begd  Poisson verdeling. Poisson($\mu$)\\
Voor een $\mu>0$:
\ww 
p_n=e^{-\mu}\frac{\mu^n}{n!}
\xx 
Normalisering:
\ww 
\Sigma_{n=0}^{\infty}p_n
&=\Sigma_{n=0}^{\infty}e^{-\mu}\frac{\mu^n}{n!}\\
&=e^{-\mu}\Sigma_{n=0}^{\infty}\frac{\mu^n}{n!}\\
&=e^{-\mu}e^{\mu}\\
&=1
\xx 
Gemiddelde:
\ww 
\mu_1
&=\sum_{k=0}^{\infty}k e^{-\mu}\frac{\mu^k}{k!}\\
&=\sum_{k=1}^{\infty}k e^{-\mu}\frac{\mu^k}{k!}\\
&=\sum_{k=1}^{\infty} e^{-\mu}\frac{\mu^k}{(k-1)!}\\
&=\mu e^{-\mu} \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\mu^{(k-1)}}{(k-1)!}\\
&=\mu e^{-\mu} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{\mu^{k}}{k!}\\
&=\mu e^{-\mu} e^{\mu}\\
&=\mu 
\xx 
\ww 
\mu_2
&=\sum_{k=0}^{\infty}k^2 e^{-\mu}\frac{\mu^k}{k!}\\
&=
\sum_{k=0}^{\infty}k(k-1) e^{-\mu}\frac{\mu^k}{k!}+
\sum_{k=0}^{\infty}k e^{-\mu}\frac{\mu^k}{k!}\\
&=e^{-\mu} \sum_{k=0}^{\infty}\frac{\mu^k}{(k-2)!}+\mu_1\\
&=e^{-\mu} \mu^2 e^{\mu}+\mu_1\\
&=\mu^2+\mu\\
\xx 
\ww 
Var[X]=\mu_2-\mu_1^2=(\mu^2+\mu)-\mu=\mu
\xx 
\endd 
\begin{lemma} [Poisson verdeling is de limiet van de binomiale verdeling]
\begin{proof} 
\ww 
p_n(k)=\binom{n}{k}
\xx 
Neem de limiet van $n\rightarrow \infty$ met $p\cdot n=\mu \Rightarrow p=\frac{\mu}{n}$
\ww 
lim_{n\rightarrow \infty}
f_{bin}(k;n,p)
&=lim_{n\rightarrow \infty} 
\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}\\
&=lim_{n\rightarrow \infty} \binom{n}{k}(\frac{\mu}{n})^k(1-\frac{\mu}{n})^{n-k}\\
&=lim_{n\rightarrow \infty} \frac{n!\mu^k}{k!(n-k)!n^k}(1-\frac{\mu}{n})^{n-k}\\
&=lim_{n\rightarrow 
\infty}\frac{\mu^k}{k!} \frac{\frac{n!}{(n-k)!}}{n^k}
[(1-\frac{\mu}{n})^{\frac{n}{\mu}}]^\mu
(1-\frac{\mu}{n})^{-k}\\
&=\frac{\mu^k}{k!} \cdot 1 \cdot e^{-\mu} \cdot 1\\
&=e^{-\mu}\frac{\mu^k}{k!}\\
&=f_{poisson}{(k;\mu)}
\xx 
\end{proof}
\end{lemma}
De Poisson benadering werkt goed als
$
p<0.1
$
en
$
n>100
$
\section{Theoretische continue verdelingen}
\begd [De homogene verdeling: Hom(a,b)]
\ww 
f(x)=
\begin{cases}
0 \text { als } x<a \\
\frac{1}{b-a} \text { als } a<x<b \\
0 \text { als } b<x
\end{cases}
\xx
Cumulatieve distributie:
\ww 
F(x)=
\begin{cases}
	0 \text { als } x<a \\
	\frac{x-a}{b-a} \text { als } a<x<b \\
	1 \text { als } b<x
\end{cases}
\xx
k-de moment:
\ww 
\mu_k=\int_a^b x^k \frac{1}{b-a}dx=\frac{1}{k+1}\frac{b^{k+1}-a^{k+1}}{b-a}
\xx 
Gemiddelde:
\ww 
\mu_1=\frac{1}{2}\frac{b^2-a^2}{b-a}=\frac{1}{2}(a+b)
\xx 
\ww 
Var[X]
&=\mu_2-\mu_1^2\\
&=\frac{1}{3}\frac{b^3-a^3}{b-a}-[\frac{1}{2}(a+b)]^2\\
&=\frac{1}{12}[4b^2+4ab+4a^2-3a^2-6ab-3b^2]\\
&=\frac{1}{12}[b^2-2ab+b^2]\\
&=\frac{1}{12}(b-a)^2
\xx 
\endd 
\begd [De negatief exponentiele verdeling: exp(lambda)]
\ww 
f(x)=
\begin{cases}
	0 \text { als } x<0 \\
	\lambda e^{-\lambda x}  \text { als } 0<x \\
\end{cases}
\xx 
Cumulatieve distributie:
\ww
F(x)=
\begin{cases}
	0 \text { als } x<0 \\
	1- e^{-\lambda x} \text { als } 0<x \\
\end{cases}
\xx 
Voorbeeld, tijd tussen 2 opeenvolgende registraties van een Geiger teller, of tijd tussen bezoeken van een weinig bezocht loket.
\ww 
E[X]
&=\int_{0}^{+\infty}xf_X(x)dx\\
&=\int_{0}^{+\infty}x\lambda e^{-\lambda x}dx\\
&=\frac{1}{\lambda}
\int_{0}^{+\infty}\lambda x e^{-\lambda x}d\lambda x\\
&=\frac{1}{\lambda} \int_{0}^{+\infty}x e^{-x}dx\\
&=\frac{1}{\lambda}[[-xe^{-x}]|_{0}^{\infty} -\int_{0}^{+\infty}1 (-1)e^{-x}dx]\\
&=\frac{1}{\lambda}
\xx 
\ww 
E[X^2]
&=\int_{0}^{+\infty}x^2f_X(x)dx\\
&=\int_{0}^{+\infty}x^2 \lambda e^{-\lambda x}dx\\
&=\frac{1}{\lambda^2}\int_{0}^{+\infty}\lambda^2 x^2 e^{-\lambda x}d\lambda x\\
&=\frac{1}{\lambda^2} \int_{0}^{+\infty}x^2 e^{-x}dx\\
&=\frac{1}{\lambda^2}[[-x^2 e^{-x}]|_{0}^{\infty} -\int_{0}^{+\infty} 2x (-1)e^{-x}dx\\
&=\frac{2}{\lambda^2}\int_{0}^{+\infty}xe^{-x}dx]\\
&=\frac{2}{\lambda}[\frac{1}{\lambda}\int_{0}^{+\infty}xe^{-x}dx]\\
&=\frac{2}{\lambda} E[X]\\
&=\frac{2}{\lambda} \frac{1}{\lambda}\\
&=\frac{2}{\lambda^2}
\xx 
\ww 
Var[X]
&=E[X^2]-(E[X])^2\\
&=\frac{2}{\lambda^2}-\frac{1}{\lambda^2}\\
&=\frac{1}{\lambda^2}
\xx 
\endd 
\begd [Erlang verdeling: Erlang(n,lambda)]
\ww
f(x;n,lambda)=
\begin{cases}
0 \text { als } x <0 \\
\frac{\lambda^n}{(n-1)!)}x^{n-1}e^{-\lambda x}
\end{cases}
\xx
De $Erlang(n,lambda)$ verdeling is de som van n $exp(\lambda)$ verdelingen.\\
Het is de tijd tussen n+1 registraties van een Geiger teller.
\endd 
\begd [Cauchy verdeling: Cauchy(a,b)]
\ww
f(x;a,b)=\frac{b}{\pi[(x-a)^2+b^2]}
\xx
\endd 
\begd {Weibull verdeling: Weibull(a,b)}
\ww
f(x)=
\begin{cases}
0 \text{ als } x <0 \\
abx^{(b-1)}e^{-ax^b} \text { als } x>0
\end{cases}
\xx
\endd 
\begd [Laplace:Laplace(a;b)]
\ww
f(x)=\frac{1}{2b}e^{-\frac{|x-a|}{b}}
\xx
\endd 
\begd [Logische kansdichtheid]
\ww
f(x)=\frac{e^{-x}}{(1+e^{-x})^2}
\xx
Eigenschap:
\ww
f(x)=f(-x)
\xx
\ww
F(x)=\frac{1}{1+exp(-x)}
\xx
\endd 
\section{De normale verdeling}
\begd [Normale verdeling: N]
X is normaal verdeeld als $N[\mu,\sigma]$als:
\ww 
f_X(x)=P[X=x]=\frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}[\frac{x-\mu}{\sigma}]^2}
\xx 
\endd 
\begin{notation}[Standaardnormale verdeelde veranderlijke: U]
Hiernavolgend is U een veranderlijk met standaarnormale verdeling.
\ww 
U::N(0,1)
\xx 
\end{notation}
\begin{properties}[Eigenschappen normale verdeling]
\item
\ww 
\int_{-\infty}^{+\infty}f_X(x)=1
\xx 
\item
\ww 
E[X]=\mu
\xx 
\item
\ww 
VAR[X]=\sigma^2
\xx 
\item
\ww 
f_X(\mu+a)=f_X(\mu-a)
\xx 
\ww 
\frac{d^2 f_X(x)}{dx^2}=0 
\Rightarrow 
x=\mu-\sigma 
\text { of } 
x=\mu+\sigma
\xx 
\item
Als U verdeeld is volgens N(0,1) , dan is 
$X=\sigma U + \mu$ verdeeld volgens $N(\mu,\sigma^2)$
\item
Als X verdeeld is volgens $N(\mu,\sigma^2)$ , dan is 
$U=\frac{X-\mu}{\sigma}$ verdeeld volgens $N(0,1)$
\item
Cumulatieve distributiefunctie:
\ww 
F_X(x)=\int_{-\infty}^{x}dt \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}[\frac{t-\mu}{\sigma}]^2}
\xx 
\item
\ww 
F_X(0)=\frac{1}{2}
\xx 
\item
\ww 
F_X(-\infty)=0
\xx 
\item
\ww 
F_X(+\infty)=1
\xx 
\end{properties} 
\begin{procedure} [Rechteroverschreidingskans]
Voor een standaardnormale verdeling $U::N(0,1)$ wordt vaak een tabel van 
\ww 
g(u)=1-F_U(u)=1-P[u<X]=P[X>u]
\xx opgegeven.
\ww  
P[a<X<b]
&=F_U(b)-U_X(a)\\
&=\int_a^b du f_U(u)\\
&=\int_{-\infty}^{b}du f_U(u)-\int_{-\infty}^{a}du f_U(u)\\
&=F_U(b)-F_U(a)\\
&=(1-F_U(a))-(1-F_U(b))\\
&=g(a)-g(b)
\xx  
Voor een normale verdeling  $ X : N(\mu,\sigma^2)$,\\
Noem :$X=\frac{Y-\mu}{\sigma}$ dan,
\ww 
P[a<X<b]
&=
P[a<\sigma X+\mu< b]\\
&=
P[\frac{a-\mu}{\sigma}<X< \frac{b-\mu}{\sigma}]\\
&=
g(\frac{a-\mu}{\sigma})-g(\frac{b-\mu}{\sigma})
\xx 
\end{procedure}
\begin{procedure}[Terugzoektabel] 
De inverse functie van de rechteroverschreidingskans van een standaardnormale verdeling noemt men de terugzoektabel.
Voor een bepaalde $\alpha$ is $u(\alpha)$ gegeven door:
\ww 
P[X>u(\alpha)]=\alpha
\xx 
\end{procedure} 
\begd [Errorfunctie]
\ww 
erf(x)=\frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_{0}^{x}e^{-x^2}
\xx 
Nu is:
\ww 
F_U(0)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{0}du \, e^{-\frac{1}{2}u^2}
=\frac{1}{2}
\xx 
en
\ww 
\int_0^{+\infty}dt\, e^{-t^2}=\frac{\sqrt{\pi}}{2}
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen errorfunctie]
Uit eenvoudig rekenwerk volgt:
\item
Als $u>0$ dan:
\ww 
P[U<u]=\frac{1}{2}+\frac{1}{2}erf( \frac{u}{\sqrt{2}})
\xx 
\item
Als $u<0$ dan:
\ww 
P[U<u]=\frac{1}{2}-\frac{1}{2}erf( \frac{u}{\sqrt{2}})
\xx 
\item
Als $u>0$ dan:
\ww 
P[U>u]=\frac{1}{2}-\frac{1}{2}erf( \frac{u}{\sqrt{2}})
\xx 
\item
Als $u<0$ dan:
\ww 
P[U>u]=\frac{1}{2}+\frac{1}{2}erf( \frac{u}{\sqrt{2}})
\xx 
\item
\ww 
erf(0)=0
\xx 
\item
\ww 
erf(-u)=- erf(u)
\xx 
\item
\ww 
erf(+\infty)=1
\xx 
\item
\ww 
erf(-\infty)=-1
\xx 
\end{properties}
\begd [Complementaire errorfunctie]
\ww 
erfc(u)
=1-erf(u)
=\frac{2}{\sqrt{\pi}}
\int_{x}^{+\infty} 
dt \, e^{-t^2}
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van de complementaire errorfunctie]
\item
\ww 
erfc(0)=1
\xx 
\item
\ww 
erfc(-x)=2-erfc(x)
\xx 
\item
\ww 
erfc(+\infty)=0
\xx 
\item
\ww 
erfc(-\infty)=2
\xx 
\item
Rechteroverschreidingskans:\\
Als $u>0$ dan:
\ww 
P[U>u]=
\frac{1}{2}
erfc( \frac{u}{\sqrt{2}})
\xx 
\item
Rechteroverschreidingskans:\\
Als $u<0$ dan:
\ww 
P[U>u]=
1-\frac{1}{2}
erfc( \frac{|u|}{\sqrt{2}})
\xx 
\end{properties}
\section{Chebycheff ongelijkheid}
\section{Centrale limietstelling}
\begp 
Voor n onafhankelijke stochasten $X_i$ met gelijke verdeling met gemiddelde $\mu$ en variantie $\sigma^2$ geldt:
\ww 
Y_n=\frac{\Sigma_{i=1}^{n} X_i -n \mu}{\sigma \sqrt{n}}
\xx 
\ww 
\forall a: 
\lim_{n \rightarrow \infty}P[Y_n <a]=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{a}du \, e^{-\frac{1}{2}u^2}
\xx 
Asymptotische gelijkheid
\ww 
Y_n \sim N(0,1)
\xx 
\ww 
\Sigma X_i \sim N(n\mu,n\sigma^2)
\xx 
\endp 
\section{Benadering van verdelingen}
\begp [Normale benadering van een binomiale verdeling]
\ww 
\begin{cases}
P[X_i=0]=1-p\\
P[X_i=1]=p
\end{cases}
\xx 
\ww 
S_n=\Sigma_{i=1}^{n} X_i
\xx 
\ww 
E[X_i]=p
\xx 
\ww 
E[S_n]=np
\xx 
\ww 
Var[X_i]=p(1-p)
\xx 
\ww 
Var[S_n]=np(1-p)
\xx 
\ww 
S_n \sim N(np,np(1-p))
\xx 
$S_n$ is $Bin(n,p)$ verdeeld dus:
\ww 
Bin(n,p) \sim N(np,np(1-p))
\xx
\endp 
\begp [Normale benadering van poisson verderling]
 \ww 
S_n=\Sigma_{i=1}^{n} X_i
\xx 
\ww 
E[X_i]=\mu
\xx 
\ww 
E[S_n]=n\mu
\xx 
\ww 
Var[X_i]=\mu
\xx 
\ww 
Var[S_n]=n\mu
\xx 
\ww 
S_n \sim N(n\mu,n\mu)
\xx 
\ww 
Poisson(n\mu) \sim N(n\mu,n\mu)
\xx
\endp 
\begp [Normale benadering van Hom(0,1)]
\ww 
S_n=\Sigma_{i=1}^{n} X_i
\xx 
\ww 
E[X_i]=\frac{1}{2}
\xx 
\ww 
E[S_n]=\frac{n}{2}
\xx 
\ww 
Var[X_i]=\frac{1}{12}
\xx 
\ww 
Var[S_n]=\frac{n}{12}
\xx 
\ww 
S_n \sim N(\frac{n}{2},\frac{n}{12})
\xx 
\endp 
\section{Genereren van random getallen}
\begin{procedure}  [Methode van inverteren]
Neem een stochast Y met een hom <0,1> verdeling.
Dan is voor alle getallen $0<p<1$:
\ww 
P[Y<p]=p
\xx 
Neem een cumulatieve distributiefunctie F.
Neem een functie $F^{-1}$ van de stochast Y:
\ww 
X=F^{-1}(Y)
\xx 
Dan heeft X de distributie:
\ww 
P[X<x]
&=P[F^{-1}(Y)<x]\\
&=P[F(F^{-1}Y)<F(x)]\\
&=P[Y<F(x)]\\
&=F(x)	
\xx 
\end{procedure}
\begin{procedure}[Transformaties]
Beschouw een stochast X en een monotoon stijgende functie g,\\
en  een stochast $Y=g(X)$ en waarden $y=g(x)$.
\ww 
F_{Y}(y)=P[Y<y]=P[g(X)<g(x)]=P[X<x]=F_X(x)
\xx 
\ww 
f_Y(y)
&=\frac{dF_Y(y)}{dy}\\
&=\frac{dF_X(x)}{dx}\frac{dx}{dy}\\
&=f_X(x)\frac{dx}{dy}
\xx 
$x=g^{-1}(y)$
\ww
f_Y(y)=f_X(g^{-1}(y))\frac{dg^{-1}(y)}{dy}
\xx
Analoog:
\ww 
f_X(x)=f_Y(g(x))\frac{dg(x)}{dx}
\xx 
\newpage
\end{procedure} 
\section{Schatten van parameters}
\begd {schatter}
Neem $X$ een stochastische veranderlijke met een verdeling beschreven door een bepaalde parameter $\theta$.
Neem een steekproef $X_1$,...$X_n$ van de stochast.
Neem een schatter, een functie $\phi$ van de steekproef,
\ww 
\hat{\Theta}=\phi(X_1,X_2,...,X_n)
\xx 
De realisering van de steekproef, $X_1=x_1,....,X_n=x_n$,  levert een realisering van 
\ww 
\hat{\Theta}=\hat{\theta}=\phi(x_1,....,x_n)
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen verwacht van een goede schatter]
\item Een zuivere schatter
\ww 
E[\hat{\theta}]=\theta
\xx 
$\theta$ is de werkelijk parameter.\\
$\hat{\theta}$ is de berekende,geschatte waarde, functie van de realisatie van de steekproef\\
$b=E[\hat{\theta}]-\theta$, noemt men de bias of onzuiverheid
\item Doeltreffend,efficient,nauwkeurig
\ww 
Var[\hat{\theta}] \text { zo klein mogelijk}
\xx 
\item Consistent
\ww 
\lim_{n\rightarrow \infty}Var[\hat{\theta}]=0
\xx 
\end{properties}
\begd  Schatter van verwachting\\
Als $X_1,..,X_n$ een steekproef is van een verdeling met verwachting $\mu$ dan neemt men als schatter van $\mu$ de waarde:
\ww 
\bar{X}_{\hat{\mu}}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}X_i
\xx 
\ww 
E[\bar{X}]=\frac{1}{n}nE[X_i]=\mu
\xx 
Als de variantie van de verdeling $\sigma^2$ is dan is de variantie van de schatter van het gemiddelde:
\ww 
Var[\bar{X}]=\frac{1}{n^2}n Var[X_i]=\frac{\sigma^2}{n}
\xx 
\endd 
\begd Histogram\\
Om het gemiddelde te bepalen maakt men vaak gebruik van een histogram.
Men deelt een steekproef van $N$ realisaties in in $\sqrt{N}$ klassen en telt de frequenties.\\
Voor het "gewogen" gemiddelde geldt dan, met $Y_i$ klassemiddens en $f_i$ frequentie:
\ww 
\bar{Y}=\frac{\Sigma_{i=1}^{N} Y_i f_i}{\Sigma_{i=1}^{N} f_i}
\xx 
Vaak doet men een schaaltransformatie:
\ww 
Z_i=\frac{Y_i-M}{B}
\xx 
Met $Z_i$ gehele getallen.\\
Het gewogen gemiddelde hiervan is.
\ww 
\bar{Z}=\frac{\Sigma_{i=1}^{N} Z_i f_i}{\Sigma_{i=1}^{N} f_i}
\xx 
Dit is gemakkelijk te berekenen.De inverse transformatie is:
\ww 
\bar{Y}=B\bar{Z}+M
\xx 
\endd 
\begd Schatter van de variantie bij gekend gemiddelde
We nemen als schatter:
\ww 
\hat{\sigma^2}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-\mu)^2
\xx 
\ww 
E[\hat{\sigma^2}]
&=E[\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-\mu)^2]\\
&=\frac{1}{n}E[\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-\mu)^2]\\
&=\frac{1}{n}n\sigma^2\\
&=\sigma^2
\xx 
\endd 
\begd Steekproefmomenten.
Noem het k-de niet centrale streekproefmoment van een steekproef $X_1,...,X_n$ de steekproeffunctiewaarde:
\ww 
m_k'=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}X_i^k
\xx 
Noem het k-de centrale streekproefmoment van een steekproef $X_1,...,X_n$ de waarde:
\ww 
m_k=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-m_1')^k
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van steekproefmomenten]
\item {per definitie}
\ww 
\bar{X}=m_1'
\xx 
\item {schatter voor het gemiddelde}
\ww 
E[\bar{X}]=E[m_1']=E[X_i]=\mu
\xx 
\item {Verwachtingswaarde van de niet centrale steekproefmomenten}
\ww 
	E[m_k']
	&=E[\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}X_i^k]\\
	&=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}E[X_i^k]\\
	&=\frac{1}{n}n E[X_i^k]\\
	&=E[X_i^k]\\
\xx 
\item{Verwachtingswaarde van centrale steekproefmomenten}
Voor het tweede centrale steekproefmoment:
\ww 
	E[m_2]
	&=E[\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-m_1')^2]\\
	&=E[\frac{1}{n}\Sigma(X_i-\bar{X})^2]\\
	&=\frac{1}{n}E[\Sigma(X_i-\bar{X})^2]\\
	&=\frac{1}{n}E[\Sigma(X_i^2-2X_i\bar{X}+\bar{X}^2)]\\
\xx 
\ww 
	n E[m_2]
	&=E[\Sigma(X_i^2-2X_i\bar{X}+\bar{X}^2)]\\
	&=\Sigma E(X_i^2)-2 E(\Sigma(X_i\bar{X}))+\Sigma E(\bar{X}^2)\\
\xx 
\ww 
\Sigma X_i\bar{X}=n\bar{X}\bar{X}=n\bar{X}^2
\xx 
\ww 
	n E[m_2]
	&=\Sigma E(X_i^2)-2 E(n\bar{X}^2)+\Sigma E(\bar{X}^2)\\
	&=\Sigma E(X_i^2)-2n E(\bar{X}^2)+n E(\bar{X}^2)\\
	&=\Sigma E(X_i^2)-n E(\bar{X}^2)\\
\xx 
\ww 
\mu=E[\bar{X}]=E[X_i]
\xx 
\ww 
	n E[m_2]
	&=\Sigma E(X_i^2)-2 E(n\bar{X}^2)+\Sigma E(\bar{X}^2)\\
	&=\Sigma E(X_i^2)-2n E(\bar{X}^2)+n E(\bar{X}^2)\\
	&=\Sigma E(X_i^2)-n E(\bar{X}^2)\\
\xx 
\ww 
(E[X_i])^2=(E[\bar{X}])^2
\xx 
\ww 
	n E[m_2]
	&=\Sigma E(X_i^2)-n E(\bar{X}^2)\\
	&=[\Sigma E(X_i^2)-\Sigma(E[X_i])^2] -[ n E(\bar{X}^2) - n (E[\bar{X}])^2] \\
	&=\Sigma Var[X_i]-n Var[\bar{X}]\\
	&=n \sigma^2 -n \frac{\sigma^2}{n}\\
	&=(n-1)\sigma^2
\xx 
\ww 
nE[m_2]=E\Sigma(X_i-\bar{X})^2
\xx 
\ww 
\Rightarrow \sigma^2=\frac{E\Sigma(X_i-\bar{X})^2}{n-1}
\xx 
\item Schatten van variantie bij onbekend gemiddelde
Definieer de steekproeffunctie:
\ww 
s^2=\frac{\Sigma(X_i-\bar{X})^2}{n-1}
\xx 
Dan:
\ww 
\hat{\sigma^2}=E[s^2]=\sigma^2
\xx 
De steekproefvariantie is een zuivere schatter.
\item In geval van histogram:
\ww 
Z_i=\frac{Y_i-M}{B}
\xx 
\ww 
\bar{Z}=\frac{\Sigma_{i=1}^{N} Z_i f_i}{\Sigma_{i=1}^{N} f_i}
\xx 
\ww 
s_z^2=\frac{\Sigma_{i=1}^{N} f_i (Z_i-\bar{Z})^2}{\Sigma_{i=1}^{N} f_i -1}
\xx 
\ww 
s_y^2=B^2 s_z^2
\xx 
\item  Variantie van de steekproefvariantie bij normale verdeling:
\ww 
Var[s^2]=\frac{2\sigma^4}{n-1}
\xx 
\item  Men noemt de middelbare fout:
\ww 
s=\sqrt{s^2}
\xx 
\item  Schatten van variantie van het steekproefgemiddelde
\ww 
Var[X_i]=E[(X-\mu)^2]
\xx 
\ww 
Var[\bar{X}]=E[(\bar{X}-\mu)^2]
\xx 
\ww 
Var[\bar{X}]=\frac{1}{n^2}n Var[X_i]=\frac{\sigma^2}{n}
\xx 
Definieer:
\ww 
s^2(\bar{X})=\frac{s^2(\bar{X_i})}{n}
\xx 
Dan is :
\ww 
E[s^2(\bar{X})]=\frac{1}{n}E[s^2(X_i)]=\frac{\sigma^2}{n}=Var[\bar{X}]
\xx 
Het steekproefgemiddelde noteert men als:
\ww 
\bar{X}\pm s(\bar{X})
\xx 
\end{properties}
\section{Jackknife methode voor het zuiverder schatten van een parameter}
\begd 
Vertrek van een steekproef $X_1,...,X_n$ van een stochastische variabele $X$ en definieer $n$ nieuwse steekproeven door juist één steekproef weg te laten. De respectievelijke steekproefgemiddelden zijn:
\ww 
\bar{X}_{(-i)}=\frac{1}{n-1}\Sigma_{j=1,j\neq i}^{j=n}X_j=\frac{n\bar X-X_i}{n-1}
\xx 
Het gemiddelde hiervan is:
\ww 
\underline{\bar{X}_{(-i)}}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}\bar{X}_{(-i)}
\xx 
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van Jackknife methode]
\item 
\ww 
\underline{\bar{X}_{(-i)}}
&=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}\bar{X}_{(-i)}\\
&=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}\frac{n\bar X-X_i}{n-1}\\
&=\frac{1}{n(n-1)}\Sigma_{i=1}^{n}(n\bar X-X_i)\\
&=\frac{1}{n(n-1)}[n^2 \bar{X} -n\bar{X})]\\
&=\bar{X}
\xx 
Dit is zo omdat $\bar{X}$ een zuivere schatter is
\item
Voor een onzuivere schatter $\hat{\theta}=\phi(X_1,...,X_n)$
met bias,
\ww 
b=E[\hat{\theta}-\theta]=E[\hat{\theta}]-\theta \Rightarrow 
\theta=E[\hat{\theta}]-b \xx 
Definieer:
\ww 
\hat{\theta}_{(-i)}=\phi(X_1,...,X_{i-1},X_{i+1},...,X_n)
\xx 
Definieer:
\ww 
\underline{\hat{\theta}_{(-i)}}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}\hat{\theta}_{(-i)}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}\phi(X_1,...,X_{i-1},X_{i+1},...,X_n)
\xx 
Dan is een schatter van b (zonder bewijs):
\ww 
\hat{b}=(n-1)(\underline{\hat{\theta}_{(-i)}}-\hat{\theta})
\xx 
Een betere schatter voor $\theta$ is:
\ww 
\hat{\hat{\theta}}
=\hat{\theta}-\hat{b}
=\hat{\theta}-(n-1)(\underline{\hat{\theta}_{(-i)}}-\hat{\theta})
=n\hat{\theta}-(n-1)\underline{\hat{\theta}_{(-i)}}
\xx 
Men noemt deze de Jackknife-schatter
\end{properties}
\section{Distributies voor betrouwbaarheidsintervallen}
\begd [chikwadraat-verdeling]
Voor $U_1,...,U_n$ stochastisch onafhankelijke standaardnormale N(0,1) toevalsveranderelijken. Dan is:
\ww 
\chi^2_v=U_1^2+...U_n^2
\xx 
een $\chi^2_v$ verdeling met n vrijheidsgraden
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van een chikwadraat verdeling]
\item
\ww 
E[\chi^2_v]=v
\xx 
\item
\ww 
Var[\chi^2_v]=2v
\xx 
\end{properties}
\begd [t-verdeling]
	Als U een standaardnormaalverdeelde stochast is en Y een onafhankelijke $\chi^2$ verdeelde stochast met m vrijheidsgraden dan is de toevalsgrootheid :
	\ww 
	T=\frac{U}{\sqrt{\frac{Y}{m}}}
	\xx 
	een t-verdeling met m vrijheidgraden.
\endd 
\begin{properties}[Eigenschappen van de t-verdeling]
\item
Voor een oneindig aantal vrijheidsgraden gaat de t-verdeling naar de normale verdeling:
\ww 
t_{\infty,\alpha}=u_\alpha
\xx 
\end{properties}
\section{Betrouwbaarheidsintervallen voor \texorpdfstring{$\mu$}{mu}}
\begd [Betrouwbaarheidsintervallen inleiding]
Een betrouwbaarheidsgebied $\bar{G}$ is een stochastische variabele voor een parameter $\theta$ \\
van een onbekende verdeling met volgende eigenschappen:\\
1. $\bar{G}$ is geheel uit de waarnemingen te bepalen\\
2. De kans dat $\bar{G}$ de waarde $\theta$ omvat is gekozen en noemt de betrouwbaarheid van $\bar{G}$\\
3. Bij een gegeven betrouwbaarheid is de uitgebreidheid van $\bar{G}$ zo klein mogelijk.\\
De kans dat $\bar{G}$ de waarde $\theta$ niet omsluit heet de onbetrouwbaarheid van $\bar{G}$ ,aangeduid met $\alpha$.
\ww 
P[\bar{G} \not\ni \theta]=\alpha
\xx 
\ww 
P[\bar{G} \ni \theta]=1-\alpha
\xx 
Meestal neemt men voor $\alpha$ de waarde $5\%$ of kleiner.\\
Vaak bepaald men $\bar{G}$ op basis van een schatter van een parameter $\hat{\theta}$ van een verdeling.
\endd 
\begd [Kwantielen van de standaarnormale verdeling]
Gegeven:
\ww 
U:N(0,1)
\xx 
Voor een bepaalde waarde $\alpha$ heet de getalwaarde $u_{\alpha}$ ,de kwantielen, waarvoor geldt:
\ww 
P[U\leq u_{\alpha}]=F(u_\alpha)=\int_{-\infty}^{u_\alpha}du f(u)=\alpha
\xx 
Wegens symmetrie van de standaardnormale verdeling is:
\ww 
u_{1-\alpha}=-u_\alpha
\xx 
\endd 
\begp 
\ww 
P[U<u_{\alpha'}]=\alpha'
\xx 
met
\ww 
\alpha'=1-\frac{1}{2}\alpha
\xx 
Kans op rechteroverschrijving:
\ww 
P[U>u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=\frac{\alpha}{2}
\xx 
Kans op linkeronderschrijving:
\ww 
P[U<-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=\frac{\alpha}{2}
\xx 
Kans binnen het interval:
\ww 
P[-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}<U<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=P[|U|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=1-\alpha
\xx 
\endp 
\subsection{
	\texorpdfstring
		{$\mu$-interval bij een steekproef  $N(\mu;\sigma^2)$ met gekende $\sigma$
		}
	{mu-interval bij een steekproef met gekende mu,sigma}}
Neem een steekproef $X_1,...,X_n$ met
\ww 
X_1,...,X_n::N(\mu,\sigma^2)
\xx 
Dan:
\ww 
\bar{X}::N(\mu,\frac{\sigma^2}{n})
\xx 
\ww 
\Rightarrow \frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}::N(0,1)
\xx 
\ww 
\Rightarrow 
P[-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}<\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow 
P[-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}<\frac{\mu-\bar{X}}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow 
P[-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
<\mu-\bar{X}
   <u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
]=1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow 
P[\bar{X}-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
<\mu
<\bar{X}+u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
]=1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow 
P(
[\bar{X}-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
;
\bar{X}+u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
]
\ni \mu
)=1-\alpha
\xx 
De kans dat het stochastisch interval
\ww 
[\bar{X}-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
;
\bar{X}+u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
]
\xx 
de waarde $\mu$ bevat is $1-\alpha$\\
Dit noemt men het centraal $(1-\alpha)$-betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$.\\
Het is klein wanneer:\\
1. De standaardafwiking, $\sigma$ klein is, i.e. \textit{nauwkeurige waarnemingen} .\\
2. De waarde n groot is, \textit{veel waarnemingen}.\\
3. De waarde $\alpha$ groot is,\textit{grote onbetrouwbaarheid}
\subsection{\texorpdfstring{$\mu$}{mu}-interval uit grote steekproeven}
Bij n zeer groot,volgens de centrale limietstelling:
\ww 
\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sigma(\bar{X})}{\sqrt{n}}}     \sim N(0,1)
\xx 
Hieruit:
\ww 
P[|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sigma(\bar{X})}{\sqrt{n}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]\approx 1-\alpha
\xx 
Met $s(\bar{X})$ als schatter van $\sigma{(\bar{X})}$:
\ww 
P[|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{s}{\sqrt{n}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]\approx 1-\alpha
\xx 
bekomt men het betrouwbaarheidsinterval:
\ww 
|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{s}{\sqrt{n}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}
\xx 
of het betrouwbaarheidsinterval voor $\mu$ is:
\ww 
[
\bar{X}-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{s(\bar{X})}{\sqrt{n}};
\bar{X}+u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{s(\bar{X})}{\sqrt{n}}
]
\xx 
Met $s(\bar{X})$:
\ww 
s(\bar{X})=\frac{s(X)}{\sqrt{n}}=\sqrt{\frac{1}{n(n-1)}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-\bar{X})^2}
\xx 
\subsection{\texorpdfstring{$\mu$}{mu}-interval bij de  Hom[a-1,a+1]-verdeling}
\ww
f(x)=
\begin{cases}
	0 \text { als } x<a-1 \\
	\frac{1}{2} \text { als } a-1<x<a+1 \\
	0 \text { als } a+1<x
\end{cases}
\xx
Cumulatieve distributie:
\ww
F(x)=
\begin{cases}
	0 \text { als } x<a-1 \\
	\frac{x-(a-1)}{2} \text { als } a-1<x<a+1 \\
	1 \text { als } a+1<x
\end{cases}
\xx
k-de moment:
\ww 
\mu_k=\int_{a-1}^{a+1} x^k \frac{1}{2}dx=\frac{1}{k+1}\frac{(a+1)^{k+1}-(a-1)^{k+1}}{2}
\xx 
Gemiddelde:
\ww 
\mu_1=\frac{1}{2}\frac{(a+1)^2-(a-1)^2}{2}=\frac{4a}{4}=a
\xx 
\ww 
	Var[X]
	&=\mu_2-\mu_1^2\\
	&=\frac{1}{3}\frac{(a+1)^3-(a-1)^3}{2}-a^2\\
	&=\frac{1}{6}[6a^2+2]-a^2\\
	&=\frac{1}{3}\\
\xx 
\ww 
\sigma=\frac{1}{\sqrt{3}}
\xx 
Voor het betrouwbaarheidsinterval:
\ww 
P[|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]\approx 1-\alpha
\xx 
$\mu$ in:
\ww 
|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}
\xx 
\ww 
[
X-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{1}{\sqrt{3n}};
X+u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{1}{\sqrt{3n}}
]
\xx 
\subsection{\texorpdfstring{$\mu$}{mu}-interval bij de poisson verdeling}
X: number of events in interval
\ww 
p(\text{n events in interval})=p_n=e^{-\mu}\frac{\mu^n}{n!}
\xx 
\ww 
E[X]=\mu_1=\mu
\xx 
\ww 
Var[X]=\mu
\xx 
Voor een steekproef $X_1,...,X_n$ van een Poisson-$\mu$ verdeling:
\ww 
P[|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\approx 1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow P[|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\mu}{\sqrt{n}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]\approx 1-\alpha
\xx 
Noteer 
\ww 
u=u_{1-\frac{1}{2}\alpha}
\xx 
\ww 
\Rightarrow
P[|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\mu}{\sqrt{n}}}|<u]\approx 1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow
P[|\bar{X}-\mu|<u\frac{\mu}{\sqrt{n}}]\approx 1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow
P[|\bar{X}-\mu|<u\frac{\mu}{\sqrt{n}}]\approx 1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow
P[-u\frac{\mu}{\sqrt{n}}<\bar{X}-\mu<u\frac{\mu}{\sqrt{n}}]\approx 1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow
P[
\mu-u\frac{\mu}{\sqrt{n}}<
\bar{X}<
\mu+u\frac{\mu}{\sqrt{n}}]\approx 1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow
P[
\mu(1-\frac{u}{\sqrt{n}})<
\bar{X}<
\mu(1+\frac{u}{\sqrt{n}})]
\approx 1-\alpha
\xx 
???????????????????????
\subsection{\texorpdfstring{$\mu$}{mu}-interval bij de binomiale verdeling}
Neem $X_1,...,X_n$ een steekproef van een  Bernouilli verdeling:
\ww
\begin{cases}
P[X=1]=p\\
P[X=0]=1-p
\end{cases}
\xx
\ww 
E[X]=P[X=0]\cdot 0+ P[X=1]\cdot 1=p
\xx 
\ww 
E[X^2]=P[X=0]\cdot 0^2+ P[X=1]\cdot 1^2=p
\xx 
\ww 
Var[X]=E[X^2]-(E[X])^2=p-p^2=p(1-p)
\xx 
$\bar{X}$ is een zuivere schatter van p
\ww 
Var[\bar{X}]=\frac{1}{n^2}n Var[X]=\frac{p(1-p)}{n}
\xx 
Voor een steekproef $X_1,...,X_n$ van een Bernouilli verdeling:
\ww 
P[|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]\approx 1-\alpha
\xx 
\ww 
\Rightarrow
P[|\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{\sqrt{p(1-p)}}{n}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]\approx 1-\alpha
\xx 
??????????
\subsection{
\texorpdfstring{$\mu$}{mu}-interval bij een steekproef 
\texorpdfstring{$N(\mu;\sigma^2)$}{N(mu,sigma2)} met ongekende 
\texorpdfstring{$\sigma$}{sigma}
}
Neem een steekproef $X_1,...,X_n$ met
\ww 
X_1,...,X_n::N(\mu,\sigma^2)
\xx 
Dan zoeken we de verdeling van
\ww 
\frac{\bar X- \mu_{geschat}}{\sigma_{geschat}/\sqrt{n}}
\xx 
We schatten de standaardafwijking $\sigma{(X)}$ van de onbekende stochast X met normale verdeling met de steekproefvariantie $s{(X)}$,
\ww 
s^2=\frac{1}{n-1}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-\bar{X})^2
\xx 
Deze schatter heeft de eigenschap:
\begin{lemma}[Verdeling schatter van variantie]
\ww 
\frac{(n-1)s^2}{\sigma^2}\text{ heeft een }\chi^2_{n-1}\text{ verdeling }
\xx 
\begin{theorem}
Als $\mu$ gekend is dan:
\ww 
\hat{\sigma^2}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-\mu)^2
\xx 
\ww 
\Rightarrow \frac{n \cdot \hat{\sigma^2}}{\sigma^2}=\Sigma_{i=1}^n (\frac{X_i-\mu}{\sigma})^2=\Sigma_{i=1}^n U_i^2
\xx 
Dit is duidelijk een $\chi^2$-verdeling met n vrijheidsgraden.\\
Als $\mu$ ongekend is dan:
\ww 
s^2=\frac{1}{n-1}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-\bar{X})^2
\xx 
\ww 
\Rightarrow \frac{(n-1)s^2}{\sigma^2}=\Sigma_{i=1}^n (\frac{X_i-\bar{X}}{\sigma})^2
\xx 
Alle leden van de som zijn niet onafhankelijk omdat $\bar X$ afhankelijk is van $X_i$.\\
Zonder bewijs:\\
$\Rightarrow \frac{(n-1)s^2}{\sigma^2}$
is een $\chi^2$ verdeling met n-1 vrijheidsgraden.
\end{theorem}
\end{lemma}
\begin{lemma}[De schatters $\bar X$ en s zijn stochastisch onafhankelijk]
\end{lemma}
\begin{lemma}[t-verdeling]
~\\
Als $X_1,...,X_n$ stochastisch onafhankelijk $N(\mu,\sigma^2)$ verdeeld is en:
\ww 
\bar{X}=\frac{1}{n}\Sigma X_i
\xx 
en
\ww 
s^2=\frac{1}{n-1}\Sigma_{i=1}^{n}(X_i-\bar{X})^2
\xx 
Dan is
\ww 
t_{n-1}=\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{s}{\sqrt{n}}}
\xx 
een Studentverdeling met n-1 vrijheidsgraden
\end{lemma}
Betrouwbaarheidsintervallen voor $\mu$ bij onbekende $\sigma$:
\ww 
P[|t|<t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}]= 1 - \alpha 
\xx 
of $\mu$ ligt in:
\ww 
[
\bar{X}-t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}\cdot\frac{s}{\sqrt{n}};
\bar{X}+t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}\cdot\frac{s}{\sqrt{n}}
]
\xx 
Opmerking:\\
Bij student-betrouwbaarheidsintervallen moeten alle waarnemingen dezelfde normale verdeling bezitten.\\
Opmerking:\\
Bij toenemende n dalen de studentwaarden, de intervallen worden kleiner.
\section{Betrouwbaarheidsintervallen voor \mystr{$\sigma$}{sigma}}
\subsection{
\mystr{$\sigma$}{sigma}-interval uit een \mystr{$N(\mu,\sigma^2)$}{N(mu,sigma2)}-verdelingen met verschillende gekende 
\mystr{$\mu$}{mu}}
Voorbeeld nauwkeurigheid van een weegtoestel.
Er zijn metingen met verschillende maar gekende verwachtingen.
Is de verwachting $\mu_i$ en de meting $X_i$.\\
We schatten $\sigma$ als:
\ww 
\hat{\sigma^2}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^n(X_i-\mu_i)
\xx 
Normalisering levert standaardnormale verdeling
\ww 
\forall i: \frac{X_i-\mu_i}{\sigma}::N(0,1)
\xx 
De schatter levert $\chi^2$ verdeling:
\ww 
C=\frac{n\hat{\sigma^2}}{\sigma^2}::\chi^2_n
\xx 
\ww 
P[\chi^2_{n;\frac{\alpha}{2}}\leq C \leq \chi^2_{n;1-\frac{\alpha}{2}}]=1-\alpha
\xx 
\ww 
\sigma=\sqrt{\frac{n\hat{\sigma^2}}{C}}
\xx 
\ww 
P[
\frac{1}{\chi^2_{n;1-\frac{\alpha}{2}}}
\leq 
\frac{1}{C} 
\leq 
\frac{1}{\chi^2_{n;1\frac{\alpha}{2}}}]=1-\alpha
\xx 
\ww 
P[
\frac{n\hat{\sigma^2}}{\chi^2_{n;1-\frac{\alpha}{2}}}
\leq 
\frac{n\hat{\sigma^2}}{C} 
\leq 
\frac{n\hat{\sigma^2}}{\chi^2_{n;1\frac{\alpha}{2}}}]=1-\alpha
\xx 
\ww 
P[
\hat{\sigma}\sqrt{\frac{n}{\chi^2_{n;1-\frac{\alpha}{2}}}}\leq 
\sigma 
\leq 
\hat{\sigma}\sqrt{\frac{n}{\chi^2_{n;\frac{\alpha}{2}}}}]=1-\alpha
\xx 
Het betrouwbaarheidsinterval voor $\sigma$ is:
\ww 
[
\hat{\sigma}\sqrt{\frac{n}{\chi^2_{n;1-\frac{\alpha}{2}}}}];
\hat{\sigma}\sqrt{\frac{n}{\chi^2_{n;\frac{\alpha}{2}}}}
]
\xx 
\subsection{
\mystr{$\sigma$}{sigma}-interval uit een 
\mystr{$N(\mu,\sigma^2)$}{N(mu,sigma2)} 
met één ongekende 
\mystr{$\mu$}{mu}
}
Als $X(\mu,\sigma^2)$ normaal verdeeld is dan is en $X_1,...,X_n$ een steekproef van $X:N(\mu,\sigma^2)$\\
We schatten $\sigma$ als:
\ww 
s=\frac{1}{n-1}\Sigma_{i=1}^n(X_i-\bar{X})^2
\xx 
\ww 
C=\frac{(n-1)s^2}{\sigma^2}::\chi^2_{n-1}
\xx 
C is $\chi^2$ verdeeld met $n-1$ vrijheidsgraden.\\
Analoog:\\
Het betrouwbaarheidsinterval voor $\sigma$ is:
\ww 
[
s\sqrt{\frac{n-1}{\chi^2_{n-1;1-\frac{\alpha}{2}}}}];
s\sqrt{\frac{n-1}{\chi^2_{n-1;\frac{\alpha}{2}}}}
]
\xx 
\section{Andere betrouwbaarheidsintervallen}
\begin{lemma}[Binomiaal verdeling]
	Noem de binomiaal stochast K het aantal bernouilli experimenten met succes, in een reeks van n onafhankelijke bernouilli experimenten met elk een succes van $\frac{1}{2}$ dan:
	\ww 
	P[K=k]=\frac{n!}{k!(n-k)!}2^{-n}
	\xx 
\end{lemma}
\subsection{Betrouwbaarheidsintervallen voor de mediaan}
Noem de mediaan m.\\
Neem een aselecte steekproef $Y_1,......,Y_n$ van de onbekende verdeling.\\
Orden de waarden van klein naar groot en noem deze $X_1,....,X_n$\\
De kans dat een waarde kleiner is dan de median is $\frac{1}{2}$\\
Noem de stochast K het aantal waarnemingen die kleiner zijn dan de mediaan.\\
De kans dat juist k waarden kleiner zijn dan de mediaan is:
\ww 
P[K=k]=P[X_k <m <X_{k+1}]=\frac{n!}{k!(n-k)!}2^{-n}
\xx 
Kies onbetrouwbaarheid $\alpha$ en zoek een interval $[X_{k1},X_{k2}]$.\\
Zoek de grootste $k_1$ waarvoor:
\ww 
P[K<k_1] < \frac{1}{2}\alpha
\xx 
en de kleinste $k_2$ waarvoor:
\ww 
P[K>k_2] < \frac{1}{2}\alpha
\xx 
Wegens symmetrie is:
\ww 
k_1+k_2=n+1
\xx 
Met deze keuze is:
\ww 
P[X_{k1}<m<P_{k2}]=1-P[m<X_{k1}]-P[P_{k2}<m] > 1-\alpha
\xx 
Kies $k_1$ als waarde waarvoor:
\ww 
2^{-n}\Sigma_{j=0}^{k_1}\frac{n!}{n!(k1)!}\approx \frac{1}{2}\alpha
\xx 
Het gezochte interval is dan:
\ww 
[
X_{k1};X_{n+1-k1}
]
\xx 
\section{Schatten van variantie met bootstrap methode}
Neem een aselecte steekproef $X_1,...,X_n$ van een stochast X.\\
Neem uit deze n waarden willekeurig n waarden met terugleggen, dus elke waarde heeft kans $\frac{1}{n}$ en kan meerdere keer voorkomen.\\
Dit levert voor de eerste keer de waarden $Y_1^1,....,Y_n^1$\\
Doet dit N keer, tot de waarden:
$Y_1^N,....,Y_n^N$\\
Voor een schatter $\hat{\theta}=\hat{\theta}(X_1,....,X_n)$ van een parameter $\theta$, noem:
\ww 
\hat{\theta}_{Bi}=\hat{\theta}(Y_1^i,....,Y_n^i)
\xx 
\begd [Bootstrap schatter]
De bootstrap schatter van $\hat{\theta}$ is gedifinieerd als:
\ww 
\hat{\theta_B}=\frac{1}{N}\Sigma_{i=1}^N \hat{\theta}_{Bi}
\xx 
\endd 
\begd  De standaardafwijking-kwadraat van de bootstrapschatter is:
\ww 
s_B^2=\frac{1}{N-1}\Sigma_{i=1}^N(\hat{\theta}_B-\hat{\theta}_{Bi})^2
\xx 
\endd 
\begin{example}
Voor het gemiddelde:
\ww 
\hat{\theta}=\bar{X}
\xx 
\ww 
\bar{X}_B=\frac{1}{N}\Sigma_{i=1}^N\bar{X}_{Bi}
\xx 
\ww 
s_B^2=\frac{1}{N-1}\Sigma_{i=1}^N(\bar{X}_B-\bar{X}_{Bi})^2
\xx 
\end{example}
\section{Toetsen van hypothesen}
\subsection{Algemene procedure}
\begin{enumerate}
\item 
Neem een nulhypothese $H_0$	voorbeeld de gemiddelde waarde is $\mu_0$,
\ww 
H_0:\mu=\mu_0
\xx 
De alternatieve hypothese $H_1$ is :
\ww 
H_1:\mu\neq \mu_0
\xx 
Dit bepaald een kansverdeling van een steekproeffunctie, hier $\bar{X}$ , het steekproefgemiddelde is de toetsingsgrootheid
\item
Kies een onbetrouwbaarheid $\alpha$
\item
Voor de verdeling van de hypothethische verdeling van $\bar{X}$ zijn er twee kritische zones die overeenkomen met een kans kleiner of gelijk aan $\frac{1}{2}\alpha$
\item
Doe een steekproef $X_1,....,X_n$ en bepaal de steekproeffunctie $\bar{X}$ op basis van de waarneminge.
\item
Als $\bar{X}$ in de kritieke zone ligt dan verwerpen we hypothese $H_0$ ten gunste van hypothese $H_1$
\end{enumerate}
\subsection{Onderscheidingsvermogen}
Het is wenselijk dat de toetsingsgrootheid in de kritieke zone terechtkomt als de alternatieve hypothese waar is.Dan hebben we een goede toets.\\
Veronderstel nulhypothese           : $H_0:\mu=\mu_0$\\
Veronderstel alternatieve hypothese : $H_1:\mu=\mu_1$\\
Mogelijke foute conclusies:
De kans om de nulhypothese te verwerpen tewijl ze waar is is de kans om in de kritieke zone terecht te komen en dat is de onbetrouwbaarheid $\alpha$\\
Er zijn twee soorten foute conclusies:
\begin{enumerate}
\item
Het verwerpen van de nulhypothese terwijl ze juist is. Men noemt dit een fout van de eerste soort. Deze kans is de onbetrouwbaarheid $\alpha$
\item
Het niet verwerpen van de nulhypothese terwijl ze onjuist is. Men noemt dit een fout van de tweede soort $\beta$.
$\beta$ is maximaal $1-\alpha$.
\end{enumerate}
De waarde $1-\beta$ noemt men het onderscheidingsvermogen of "power" van de toets.Dit is de kans dat de nulhypothese wordt verworpen wanneer de alternatieve hypothese waar is. Dit is best zo groot mogelijk.
\ \\
Omdat de kans op een fout van de tweede soort aanzienlijk kan zijn is het niet correct om een niet verworpen nulhypothese als waar aan te nemen. Het kan wel als $\beta$ klein is wat niet vaak gebeurt.\\
Om een uitspraak statistisch te bewijzen nemen we deze uitspraak als alternatieve hypothese en het tegendeel als nulhypothese.\\
Voor kansen noteren we indien nodig de hypothese:
\ww 
P[X \in A | H_0]=P[X \in A | \mu_0]
\xx 
\subsection{Normaal toets voor het gemiddelde met  \texorpdfstring{$H_1:\mu\neq \mu_0$}{mu not equal mu0}}
\begin{enumerate}
\item	
$H_0:\mu=\mu_0$
\item
Bepaal $\alpha$
\item
Veronderstel normale verdeling en $\sigma$ onbekend.\\
Toets voor gemiddelde $\mu$
\ww 
\bar{X}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^n X_i
\xx 
\ww 
u=\frac{\bar{X}-\mu}{\sigma}
\xx 
u is standaardnormaal verdeeld\\
Onder hypothese $H_0$
\ww 
u=\frac{\bar{X}-\mu_0}{\sigma}
\xx 
Bepaal $u_{1-\frac{1}{2}\alpha}$
\ww 
P[|u|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}] = 1-\alpha
\xx 
Kritische zone:
\ww 
u_{l}=\mu_0-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{s}{\sqrt{n}}
\xx 
\ww 
u_{r}=\mu_0+u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{s}{\sqrt{n}}
\xx 
\item 
Doe steekproef
\item
Als $\bar{X}$ in de kritische zone  ligt verwerp dan  hypothese$H_0:\mu=\mu_0$
\end{enumerate}
\subsection{Normaal toets voor het gemiddelde kleiner dan een waarde, met  \texorpdfstring{$H_1:\mu>\mu_0$}{mu greather than mu0}}
\begin{enumerate}
	\item	
	$H_0:\mu=\mu_0$ of ($\mu<\mu_0$) \\
	$H_1:\mu>\mu_0$
	\item
	Bepaal $\alpha$
	\item
	Veronderstel normale verdeling en $\sigma$ onbekend.\\
	Toets voor gemiddelde $\mu$
	\ww 
	\bar{X}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^n X_i
	\xx 
	\ww 
	u=\frac{\bar{X}-\mu}{\sigma}
	\xx 
	u is standaardnormaal verdeeld\\
	Onder hypothese $H_0$
	\ww 
	u=\frac{\bar{X}-\mu_0}{\sigma}
	\xx 
	Bepaal $u_{1-\alpha}$
	\ww 
	P[u<u_{1-\alpha}] = 1-\alpha
	\xx 
	Kritische zone:
	\ww 
	u_{r}=\mu_0+u_{1-\alpha}\sigma
	\xx 
	\ww [u_r;+\infty]\xx 
	\item 
	Doe steekproef
	\item
	Als $\bar{X}$ in de kritische zone  ligt verwerp dan  hypothese$H_0:\mu  \leq \mu_0$
\end{enumerate}
\subsection{De Studenttoets voor het gemiddelde}
\begin{enumerate}
\item
$H_0:\mu=\mu_0$
\item
Bepaal $\alpha$
\item
Veronderstel normale verdeling en $\sigma$ onbekend.\\
Toets voor gemiddelde $\mu$
\ww 
\bar{X}=\frac{1}{n}\Sigma_{i=1}^n X_i
\xx 
\ww 
s^2=\frac{1}{n-1}\Sigma_{i=1}^n (X_i-\bar{X})^2
\xx 
\ww 
t=\frac{\bar{X}-\mu}{\frac{s}{\sqrt{n}}}
\xx 
t is Student ${n-1}$ verdeeld\\
Onder hypothese $H_0$
\ww 
t=\frac{\bar{X}-\mu_0}{\frac{s}{\sqrt{n}}}
\xx 
Bepaal $t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}$
\ww 
P[|t|<t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}] = 1-\alpha
\xx 
Kritische zone:
\ww 
t_{k1}=\mu_0-t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{s}{\sqrt{n}}
\xx 
\ww 
t_{k2}=\mu_0+t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}\frac{s}{\sqrt{n}}
\xx 
\item 
Doe steekproef
\item
Als $\bar{X}$ in de kritische zone  ligt verwerp dan hypothese $H_0:\mu=\mu_0$
\end{enumerate}
\subsection{De tekentoets voor de mediaan}
\begin{enumerate}
\item
Nulhypothese: De mediaan is $m_0$\\
$H_0:m=m_0$
\item
Bepaal $\alpha$
\item
Wanneer m de mediaan is en X een waarneming dan:
\ww 
P[X<m]=P[>m]=\frac{1}{2}
\xx 
Voor een steekproef $X_1,...X_n$ van de verdeling, noem de stochast K het aantal waarnemingen kleiner dan m.\\ 
De stochast K heeft de binomiaal verdeling.\\
Zie vorige paragraaf "Betrouwbaarheidintervallen voor de mediaan"\\
Bepaal de waarden $k_1$ en $k_2$ 
\item
Doe de steekproef en bepaal het interval:
\ww [X_{k1};X_{k2}]\xx 
\item
Als m in de kritieke zone $[-\infty,X_{k1}]$ of 
$[X_{k2},+\infty]$ ligt verwerp de hypothese $m=m_0$
\end{enumerate}
\subsection{Toets voor variantie van een normale verdeling bij onbekend gemiddelde}
\begin{enumerate}
\item
Nulhypothese. De mediaan is $\sigma_0$
$H_0:\sigma=\sigma_0$
\item
Bepaal $\alpha$
\item
Als $X(\mu,\sigma^2)$ normaal verdeeld is dan is en $X_1,...,X_n$ een steekproef van $X:N(\mu,\sigma^2)$\\
We schatten $\sigma$ als:
\ww 
s=\frac{1}{n-1}\Sigma_{i=1}^n(X_i-\bar{X})^2
\xx 
\ww 
C=\frac{(n-1)s^2}{\sigma^2}::\chi^2_{n-1}
\xx 
C is $\chi^2$ verdeeld met $n-1$ vrijheidsgraden.
\ww 
P[\chi^2_{n;\frac{\alpha}{2}}<C<\chi^2_{n;1-\frac{\alpha}{2}}]= 1 - \alpha
\xx 
Het betrouwbaarheidsinterval voor $\sigma$ is:
\ww 
[
s\sqrt{\frac{n-1}{\chi^2_{n-1;1-\frac{\alpha}{2}}}}];
s\sqrt{\frac{n-1}{\chi^2_{n-1;\frac{\alpha}{2}}}}
]
\xx 
Onder de hypothese $H_0$ wordt dit:
\ww 
[
\sigma_0\sqrt{\frac{n-1}{\chi^2_{n-1;1-\frac{\alpha}{2}}}}];
\sigma_0\sqrt{\frac{n-1}{\chi^2_{n-1;\frac{\alpha}{2}}}}
]
\xx 
\item
Doe een steekproef en bepaal s
\item
Als s buiten dit interval ligt verwerp de hypothese $s=\sigma_0$ 
\end{enumerate}
\subsection{Toets op uitschieters naar beneden}
Voor $X_1,...,X_n$ een aselecte steekproef van een continue verdeling met verdelingsfunctie F.\\
Noem m het minimum van de waarden $X_1,...X_n$
Voor een bepaalde getalwaarde a geld
\ww 
P[m>a]
&=P[X_1>a\&...\&X_n>a\\
&=P[X_1>a]\cdot ... \cdot P[X_n>a]\\
&=(1-F(a))^n
\xx 
\begin{enumerate}
\item
Nulhypothese. De kleinste waarde m van een steekproef is geen uitschieter. 
\item
Kies $\alpha$
\item
Bepaal de waarde $a$ uit:
\ww 
P[m>a]=1-\alpha
\xx 
\ww 
\Leftrightarrow F(a)=1-(1-\alpha)^\frac{1}{n}
\xx 
\item
Doe een steekproef en bepaal het minimum m
\item
Is $m<a$ verwerp dan de hypothese dat m geen uitschieter is.\\
Noot: Voor $\alpha$ klein is:
\ww 
F(a)=1-(1-\alpha)^\frac{1}{n} \approx 
1-(1-\frac{\alpha}{n})=\frac{\alpha}{n}
\xx 
\end{enumerate}
\subsection{Toets op uitschieters naar boven}
Voor $X_1,...,X_n$ een aselecte steekproef van een continue verdeling met verdelingsfunctie F.\\
Noem m het maximum van de waarden $X_1,...X_n$
Voor een bepaalde getalwaarde a geld
\ww 
	P[m<b]
	&=P[X_1<b\&...\&X_n<b\\
	&=P[X_1<b]\cdot ... \cdot P[X_n<b]\\
	&=(F(b))^n
\xx 
\begin{enumerate}
	\item
	Nulhypothese. De grootste waarde m van een steekproef is geen uitschieter. 
	\item
	Kies $\alpha$
	\item
	Bepaal de waarde $a$ uit:
	\ww 
	P[m<b]=1-\alpha
	\xx 
	\ww 
	\Leftrightarrow F(b)=(1-\alpha)^\frac{1}{n}
	\xx 
	\item
	Doe een steekproef en bepaal het maximum m
	\item
	Is $m>b$ verwerp dan de hypothese dat m geen uitschieter is.
\end{enumerate}
Noot: Voor $\alpha$ klein is:
\ww 
F(b)=(1-\alpha)^\frac{1}{n} \approx 
1-\frac{\alpha}{n}
\xx 
\subsection{Uitschieters bij normaal verdeelde grootheden}
Voor $X_1,...,X_n$ een aselecte steekproef van een normaal verdeelde grootheid X.\\
Indien nodig, op basis van de steekproef,schat het gemiddelde en de variantie.\\
Is $\mu_0$ gekend dan:$\mu=\mu_0$ \\
Is $\mu_0$ niet gekend dan $\mu=\bar{X}$ \\
Is $\sigma_0$ gekend dan:$\sigma=\sigma_0$\\
Is $\sigma_0$ niet gekend dan:$\sigma=s$\\
Als X een normaal verdeelde stochast is dan is,
\ww 
U=\frac{X-\mu}{\sigma}
\xx 
een standaardnormaal verdeelde stochast.\\
Voor U geldt:
\ww 
P[|U|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=1-\alpha
\xx 
of:
\ww 
P[|\frac{X-\mu}{\sigma}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=1-\alpha
\xx 
\begin{enumerate}
	\item
	Nulhypothese. Een realisatie x van X is geen uitschieter. 
	\item
	Kies $\alpha$
	\item
	Bepaal de waarde $u_{1-\frac{1}{2}\alpha}$
\item
	Doe een steekproef en bepaal hieruit indien nodig $\mu$ en $\sigma$\\
	Het kritisch interval is:
	\ww [-\infty;\mu-u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\sigma] \cup
	[
	\mu+u_{1-\frac{1}{2}\alpha}\sigma;
    +\infty
	]
	\xx 
	\item
Voor een realisatie x van X,
ligt x in het kritisch interval verwerp de hypothese dat X geen uitschieter is.
\end{enumerate}
\section{Distributies voor toets 2 verdelingen}
\subsection{F-verdeling}
\begd [F-verdeling]
~\\
Voor $\chi^2_v$ en $\chi^w$ , two onafhankelijke stochasten met vrijheidsgraden $n_v$ en $n_w$ dan is:
\ww 
F_{n_v;n_w}=\frac{\frac{\chi^2_v}{n_v}}{\frac{\chi^2_w}{n_w}}
\xx 
een stochast met F-verdeling met $n_v$ en $n_w$ vrijheidsgraden
\endd 
\section{Toets 2 verdelingen}
\subsection{Twee steekproeven normale toets voor gelijk gemiddelde}
Beschouw een steekproef $X_1,....,X_n$ uit een normale verdeling met gekende variantie. $N(\mu_x,\sigma^2_x)$
Beschouw een onafhankelijke steekproef $Y_1,....,Y_m$ uit een normale verdeling met gekende variantie. $N(\mu_y,\sigma^2_y)$
\begin{enumerate}
\item
Nulhypothese. De gemiddelden zijn gelijk.
\ww 
H_0:\mu_x=\mu_y
\xx 
\item
Kies onbetrouwbaarheid $\alpha$
\item
\ww 
X::N(\mu_x,\sigma^2_x)
\xx 
\ww 
\bar{X}::N(\mu_x,\frac{\sigma^2_x}{n})
\xx 
\ww 
Y::N(\mu_y,\sigma^2_y)
\xx 
\ww 
\bar{Y}::N(\mu_y,\frac{\sigma^2_y}{m})
\xx 
\ww 
\bar{X}-\bar{Y}::N(\mu_x-\mu_y,\frac{\sigma^2_x}{n}+\frac{\sigma^2_y}{m})
\xx 
Onder de hypothese $H_0$:
\ww 
\bar{X}-\bar{Y}::N(0,\frac{\sigma^2_x}{n}+\frac{\sigma^2_y}{m})
\xx 
\ww 
P[|\frac{\bar{X}-\bar{Y}}{\sqrt{\frac{\sigma^2_x}{n}+\frac{\sigma^2_y}{m}}}|<u_{1-\frac{1}{2}\alpha}]=1-\alpha
\xx 
Het kritisch interval voor $\bar{X}-\bar{Y}$ is:
\ww 
[-\infty,-u_{1-\frac{1}{2}\alpha} \sqrt{\frac{\sigma^2_x}{n}+\frac{\sigma^2_y}{m}}]
\cup
[u_{1-\frac{1}{2}\alpha} \sqrt{\frac{\sigma^2_x}{n}+\frac{\sigma^2_y}{m}},+\infty]
\xx 
\item
Doe de steekproeven en bepaal $\bar{X}-\bar{Y}$
\item
Als $\bar{X}-\bar{Y}$ in het kritische interval ligt verwerp de hypothese dat de gemiddelden gelijk zijn.
\end{enumerate}
\subsection{Twee steekproeven Studenttoets}
Beschouw ongegelijke onbekende standaardafwijkingen voor gelijk gemiddelde.\\
Beschouw een steekproef $X_1,....,X_n$ uit een normale verdeling met ongekende variantie. $N(\mu_x,\sigma^2)$\\
Beschouw een onafhankelijke steekproef $Y_1,....,Y_m$ uit een normale verdeling met ongekende gelijke variantie.\\
$N(\mu_y,\sigma^2)$
\begin{enumerate}
	\item
	Nulhypothese. De gemiddelden zijn gelijk.
	\ww 
	H_0:\mu_x=\mu_y
	\xx 
	\item
	Kies onbetrouwbaarheid $\alpha$
	\item
	\ww 
	X::N(\mu_x,\sigma^2)
	\xx 
	\ww 
	\bar{X}::N(\mu_x,\frac{\sigma^2}{n})
	\xx 
	\ww 
	Y::N(\mu_y,\sigma^2_y)
	\xx 
	\ww 
	\bar{Y}::N(\mu_y,\frac{\sigma^2}{m})
	\xx 
	\ww 
	\bar{X}-\bar{Y}::N(\mu_x-\mu_y,\sigma^2(\frac{1}{n}+\frac{1}{m}))
	\xx 
Echter $\sigma$ is onbekend.\\
Definieer 1:
\ww 
U=\frac{\bar{X}-\bar{Y}}{\sigma\sqrt{\frac{1}{n}+\frac{1}{m}}}
\xx 
Definieer 2:
\ww 
C_x=\frac{n-1}{\sigma^2}s_x^2: \chi^2_{n-1}
\xx 
\ww 
C_y=\frac{m-1}{\sigma^2}s_y^2: \chi^2_{m-1}
\xx 
Additieregel $\chi^2$ verdelingen:
\ww 
C=C_x+C_y=\frac{n-1}{\sigma^2}s_x^2+\frac{m-1}{\sigma^2}s_y^2::\chi^2_{n+m-2}
\xx 
Onder de hypothese $H_0$:
\ww 
E[U]=0
\xx 
Defineer:
\ww 
T=\frac{U}{\sqrt{\frac{C}{n+m-2}}}:t_{n+m-2}
\xx 
\ww 
P[|T|<t_{n+m-2;1-\frac{1}{2}\alpha}]=1-\alpha
\xx 
Het kritisch interval voor $T$ is:
\ww 
[-\infty,
-t_{n+m-2;1-\frac{1}{2}\alpha}] 
\cup
[t_{n+m-2;1-\frac{1}{2}\alpha},+\infty]
\xx 
\item
Doe de steekproeven en bepaal t
\item
Als $t$ in het kritische interval ligt verwerp de hypothese dat de gemiddelden gelijk zijn.
\end{enumerate}
\subsection{Twee grote steekproeven toets voor gelijk gemiddelde}
Als $n>30$ en $n>30$ dan zijn $s_x^2$ en $s_y^2$ goede schatters voor $\sigma_x^2$ en $\sigma_y^2$ en:
\ww 
X::N(\mu_x,s_x^2)
\xx 
\ww 
\bar{X}::N(\mu_x,\frac{s_x^2}{n})
\xx 
\ww 
Y::N(\mu_x,s_x^2)
\xx 
\ww 
\bar{Y}::N(\mu_y,\frac{s_y^2}{m})
\xx 
\ww 
U=\frac{\bar{X}-\bar{Y}}{\sqrt{\frac{s_x^2}{n}+\frac{s_y^2}m}}::N(0,1)
\xx 
\subsection{Twee steekproeven F-toets voor verhouding van standaardafwijking}
Neem twee steekproeven 
$X_1,...,X_n$ uit $N(\mu_x,\sigma^2_x)$ en
$Y_1,...,Y_n$ uit $N(\mu_y,\sigma^2_y)$
Schatters voor de varianties:
\ww 
s^2_x=\frac{1}{n-1}\Sigma_{i=1}^N (X_i-\bar{X})^2
\xx 
\ww 
s^2_y=\frac{1}{m-1}\Sigma_{i=1}^N (Y_i-\bar{Y})^2
\xx 
\ww 
C_x=\frac{(n-1)s_x^2}{\sigma_x^2}::\chi^2_{n-1}
\xx 
\ww 
s^2_x=\sigma^2_x \frac{C_x}{n-1}
\xx 
\ww 
C_y=\frac{(m-1)s_y^2}{\sigma_y^2}::\chi^2_{m-1}
\xx 
\ww 
s^2_y=\sigma^2_y \frac{C_y}{m-1}
\xx 
\ww 
F_{n-1;m-1}=\frac{\frac{C_x}{n-1}}{\frac{C_y}{m-1}}::F_{n-1;m-1}
\xx 
\ww 
\frac{s^2_x}{s^2_y}=\frac{\sigma^2_x}{\sigma^2_y}F_{n-1;m-1}
\xx 
\begin{enumerate}
\item
Nulhypothese. De verhouding van de standaardafwijking is v
\ww 
H_0:\frac{\sigma_x}{\sigma_y}=v
\xx 
\item
Kies onbetrouwbaarheid $\alpha$
\item
Onder de hypothese $H_0$:\\
Definieer:
\ww 
F=\frac{\frac{s_x^2}{s_y^2}}{\frac{\sigma^2_x}{\sigma^2_y}}=v^2\frac{s_x^2}{s_y^2}::F_{m-1;n-1}
\xx 
\ww 
F::F_{m_1;n-1}
\xx 
\ww 
P[
F_{m-1;n-1;\frac{1}{2}\alpha}
<|F|<
F_{m-1;n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}
]=1-\alpha
\xx 
Het kritisch interval voor $F$ is:
\ww 
[-\infty,
F_{m-1;n-1;\frac{1}{2}\alpha}
]
\cup
[
F_{m-1;n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}
,+\infty]
\xx 
\item
Doe de steekproeven en bepaal F
\item
Als $F$ in het kritische interval ligt verwerp de hypothese dat de verhouding van het gemiddelde v is.
\end{enumerate}
\subsection{Wilcowxon-Mann-Whitneytoets voor gelijkheid van verdeling}
Neem twee aselecte steekproeven $X_1,....,X_n$ van X en $Y_1,...,Y_m$ van Y
\begin{enumerate}
\item
Hypothese $H_0$
\ww 
H_0: \text{X en Y hebben dezelfde verdeling}
\xx 
Alternatieve hypothese,de verdelingen zijn verschoven of anders.
\item
Kies $\alpha$
\item
Uit de twee steekeproeven kunnen we $n\cdot m$ paren samenstellen.\\
De toetsingsgrootheid is de stochast:
\ww 
W=\gamma+\frac{1}{2}\delta
\xx 
$\gamma$ : aantal paren $(x_i,y_j)$ met $x_i>y_j$\\
$\delta$ : aantal paren $(x_i,y_j)$ met $x_i=y_j$\\
Onder de nulhypothese is W symmetrisch verdeeld t.o.v. $\frac{1}{2}mn$\\
Voor een bepaalde m,n en $\alpha$ kan men $W_l$ en $W_r$ vinden zodat:
\ww 
P[W_l<W<W_r]=1-\alpha
\xx 
Het kritische interval is
$[0,W_l]\cup [W_r,mn]$
\item
Doe de steekproeven en bepaal W
\item
Als W in het kritische interval ligt verwerp de hypothese dat de verdelingen gelijk zijn.
\end{enumerate}
\section{Andere toetsen}
\subsection{\mystr{$\chi^2$}{chi2}-toets voor "goodness of fit"}
Toets of een bepaalde steekproef uit een bepaalde verdeling komt.
\begin{enumerate}
\item
Hypothese $H_0$
De steekproef komt uit een bepaalde verdeling.
\item
Kies $\alpha$
\item
Alle uitkomsten van de steekproef $X_1,....,X_n$ met n waarnemingen worden verdeeld in k klassen,met intervallen $I_i$\\
Noem $P_0[X \in I_i]$ de kans dan een waarneming X in klasse $I_i$ ligt, onder hypothese $H_0$\\
Noem $E_i$ (estimated)het verwacht aantal waarnemingen uit de steekproef die liggen in de klasse i,$I_i$,dan:
\ww 
E_i=n P_0[X\in I_i]
\xx 
Noem $O_i$ (observed) het waargenomen aantal metingen uit de steekproef die liggen in de klasse i\\
Als stochast neemt men:
\ww 
C=\Sigma_{i=1}^k\frac{(Q_i-E_i)^2
}{E_i}::\chi_v
\xx 
Voor een volledig gespecifieerde hypothetische verdeling is:
\ww 
v=k-1
\xx 
C kan hervormd worden tot:
\ww 
C
&=\Sigma \frac{Q_i^2}{E_i}-2 \Sigma Q_i +\Sigma E_i\\
&=\Sigma \frac{Q_i^2}{E_i} -2n+n\\
&=\Sigma \frac{Q_i^2}{E_i} -n
\xx 
\ww 
P[\chi^2_{k-1;\frac{\alpha}{2}}<C<\chi^2_{k-1;1-\frac{\alpha}{2}}]= 1 - \alpha
\xx 
Het kritische interval is:
\ww 
[
-\infty,\chi^2_{k-1;\frac{\alpha}{2}}
]\cup
[
\chi^2_{k-1;\frac{1-\alpha}{2}},+\infty,
]
\xx 
\item
Doe een steekproef en bepaal C
\item
Ligt C in het interval verwerp de hypothese $H_0$ i.v.m. de verdeling.
\end{enumerate}
\subsection{De Kolmogorov-Smirnovtoets}
Toets of een stochastische veranderlijke een bepaalde cumulatieve verdeling heeft.
\begin{enumerate}
\item
Hypothese $H_0:F=F_0$\\
Een stochastische veranderlijke X heeft een bepaalde gegeven cumulatieve verdeling $F_0$
\item
Kies $\alpha$
\item
Voor een steekproef $X_1,....,X_n$ van de veranderlijke X maakt men een functie met trapvorm :
\ww 
G_s(x)=\text{aantal waarnemingen kleiner dan x}
\xx 
Hieruit de cumulatieve verdelingsfunctie die de fractie aangeeft:
\ww 
F_s(x)=\frac{G_s(x)}{n}
\xx 
\ww 
\forall X: 0 \leq F_s(x) \leq 1
\xx 
Noem de stochastische veranderlijke D:
\ww 
D=max\{\forall X:|F_s(x)-F_o(x)|\}
\xx 
Voor een bepaalde waarde van $n$ en $\alpha$ kan men $D_{n;\alpha}$ bepalen zodat:
\ww 
P[D<D_{n;\alpha}]=1-\alpha
\xx 
Het kritische interval is:
\ww 
[D_{n;\alpha};+\infty]
\xx 
\item
Doe een steekproef en bepaal D
\item
Ligt D in het interval verwerp de hypothese $H_0$ i.v.m. de cumulatieve verdeling $F_0$.
\end{enumerate}
\section{Methode van de kleinste kwadraten}
Het doel is een functioneel verband tussen x en y te vinden.
\subsection{Algemeen model}
Neem $\beta_1,...,\beta_k$ onbekende parameters.\\
n metingen van $(x_i,Y_i)$:\\
$\forall i=1...n$
\ww 
\begin{cases}
Y_i=f_{\beta_1,...,\beta_n}(x_i)+\epsilon_i\\
E[\epsilon_i]=0\\
Var[\epsilon_i]=\sigma^2_i
\end{cases}
\xx 
Kleinste kwadratenprincipe:\\
Zoek $\beta_1,...,\beta_n$ zodat D minimaal is met
\ww 
D=\Sigma_{i=1}^N(\frac{Y_i-f_{\beta_1,...,\beta_n}(x_i)}{\sigma_i})^2
\xx 
\subsection{Maximum likelihood}
Veronderstel de meetfouten onafhankelijk,normaal verdeeld dan:
\ww 
Y_i::N(f_{\beta_1,...,\beta_n};\sigma^2_i)
\xx 
\ww 
P[Y_i=y_i]=
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
e^{-\frac{1}{2}
[\frac{y_i-f_{\beta_1,...,\beta_n}(x_i)}{\sigma_i}]^2}
\xx 
De simultane kansverdeling is:
\ww  
P
&=
P[Y_1=y1 \& .... \& Y_n=y_n]\\
&=
\Pi_{i=1}^n P[Y_i=y_i]\\
&=
(\frac{1}{\sqrt{2\pi}})^n e^{-\frac{1}{2}\Sigma_{i=1}^n
	(\frac{y_i-f_{\beta_1,...,\beta_n}(x_i)}{\sigma_i})^2}\\
&=
(\frac{1}{\sqrt{2\pi}})^n e^{-\frac{1}{2}D}
\xx 
P is maximaal wanneer D minimaal is.\\
Noot: De kleinste kwadraten methode is slecht bestand tegen uitschieters.
\subsection{Kleinste kwadratenmethode voor lineaire functies met gelijke \mystr{$\sigma$}{sigma}}
Veronderstel meetfouten met gelijke variantie. $\sigma_i=\sigma$
\ww 
\epsilon_i:N(0,\sigma^2)
\xx 
Lineair model, met $n=1$ en $\beta=B$
\ww 
f_B(x)=Bx
\xx 
\ww 
Y_i=Bx_i+\epsilon_i
\xx 
\ww 
Y_i::N(Bx_i,\sigma^2)
\xx 
De waarde $\hat{B}$ volgt uit D minimaal met:
\ww 
D=\Sigma_{i=1}^n(Y_i-\hat{B}x_i)^2
\xx 
\ww 
0
&=\frac{dD}{d\hat{B}}\\
&=\Sigma_{i=1}^n 2 (Y_i-\hat{B}x_i)x_i\\
&=2 [ \Sigma_{i=1}^n x_i Y_i - \hat{B} \Sigma_{i=1}^n x_i^2]
\xx  
\ww 
\Rightarrow \hat{B}=\frac{\Sigma_{i=1}^n x_i Y_i}{\Sigma_{i=1}^n x_i^2}
\xx 
\ww 
\hat{\sigma^2}(\epsilon)=\frac{1}{n-1}\Sigma_{i=1}^{n}(Y_i-\hat{B}x_i)^2
\xx 
Na enig rekenwerk:
\ww 
Var[\hat{B}]=\frac{\sigma^2}{\Sigma_{i=1}^n x_i^2}
\xx 
Hieruit de schatter van $Var[\hat{B}]$
\ww 
s^2(\hat{B})=\frac{\hat{\sigma^2}}{\Sigma_{i=1}^n x_i^2}
\xx 
Voor een geschat punt op de kleinste-kwadratenlijn:
\ww 
\hat{Y_0}=\hat{B}x_0
\xx 
\ww 
s(Y_0)=s(\hat{B}x_0)=s(\hat{B})|x_0|
\xx 
\ww 
C=\frac{n-1}{\sigma^2(B)}s^2(B)::\chi^2_{n-1}
\xx 
\ww 
U=\frac{\hat{B}-B}{\sigma{(B)}}::N(0,1)
\xx 
\ww 
T=\frac{U}{\sqrt{\frac{C}{n-1}}}=\frac{\frac{\hat{B}-B}{\sigma}}{\frac{s}{\sigma}}=\frac{\hat{B}-B}{s(B)}::t_{n-1}
\xx 
Voor nulhypothese:
\ww 
H_0:B=B_0
\xx 
En bij onbetrouwbaarheid $\alpha$ is hoort een kritische zone voor $\hat{B}$:\\
Kritische zone:
\ww 
[\infty;B_0-t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}s(\hat{B})
]
\cup
[
B_0+t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}s(\hat{B});+\infty
]
\xx  
Kritische zone voor $Y_0=Bx_0$
\ww 
[\infty;Y_0-t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}s(\hat{Y_0})
]
\cup
[
Y_0+t_{n-1;1-\frac{1}{2}\alpha}s(\hat{Y_0});+\infty
]
\xx  
\subsection{Best passende rechte}
Model:
\ww 
Y_i=A+Bx_i+\epsilon_i
\xx 
\ww 
\epsilon_i::N(0,\sigma^2)
\xx 
Kleinste-kwadratenprincipe, D is minimaal met D:
\ww 
D=\Sigma_{i=1}^n(Y_i-(\hat{A}+\hat{B}x_i))^2
\xx 
Hieruit :
\ww 
\hat{A}=f(x_i,Y_i)
\xx 
\ww 
\hat{B}=f(x_i,Y_i)
\xx 
etc...
\subsection{Niet lineaire modellen}
Functioneel verband:
\ww 
Y=Ae^{Bx}
\xx 
Model:
\ww 
Y_i=Ae^{Bx_i}+\epsilon_i
\xx 
Voor kleine $\epsilon$
\ww 
\ln(1+\epsilon) \approx \epsilon
\xx 
\ww 
\ln Y_i
&=\ln(Ae^{Bx_i}+\epsilon_i)\\
&=\ln(Ae^{Bx_i}(1+\frac{\epsilon_i}{Ae^{Bx_i}}))\\
&=\ln(Ae^{Bx_i})+ln(1+\frac{\epsilon_i}{Ae^{Bx_i}})\\
&\approx \ln A +Bx_i+ \frac{\epsilon_i}{Ae^{Bx_i}}\\
&\approx \ln A +Bx_i+ \frac{\epsilon_i}{Y_i}\\
\xx 
etc...
\section{Robuste schatters}
\subsection{Schatters voor plaats van de verdeling}
Noot:De steekproefmediaan is robuster dan het steekproefgemiddelde.
\subsubsection{Trimmed means}
Men sorteert de steekproef $X_1\leq X_2 \leq ... \leq X_n$ en laat de eerste en laatste $p\%$ data weg.
\ww 
\bar{X}_{p\%}=\frac{1}{n-2[n(p/100)]}\Sigma_{i=1+[n(p/100)]}^{n-[n(p/100)]}X_i
\xx 
\ww 
p=0 \Rightarrow  \bar{X}_{0\%}=gemiddelde
\xx 
\ww 
p=50\% \Rightarrow  \bar{X}_{50\%}=mediaan
\xx 
\subsubsection{Kortste halve interval}
Kies $h=1+[n/2]$\\
Op de gesorteerde data beschouw de intervallen:
\ww 
X_{i+h}-X_{i}
\xx 
Kies hieruit het kortste interval stel j en bepaal het middelpunt
\ww 
\frac{1}{2}(X_j+X_{j+h})
\xx 
\subsection{Schatter voor breedte van een verdeling}
\subsubsection{Spreiding op basis van kwartielafstand}
\ww 
s=0.75 \ti(Y_{0.75 n}-Y_{0.25 n})
\xx 
\subsubsection{Spreding op basis van kortste interval}
\ww 
s=0.75 \ti (X_{j+h}-X_j)
\xx 
\subsubsection{Median absolute deviation}
Als $X_1,....,X_n$ de gesorteerde metingen zijn.\\
En als $X_m$ de mediaan is maak een reeks:
\ww 
Y_1=|X_1-X_m| ,Y_2=|X_1-X_m|, ... ,Y_n=|X_n-X_m|
\xx 
Sorteer.\\
Noem de mediaan hiervan $Y_o$
\ww 
s=1.5 \ti Y_o
\xx 
